NACIMIENTO O O
Partida O O
de O O
bautismo O O
Ella O O
se O O
encuentra O O
asentada O O
al O O
folio O O
57, O O
en O O
el O O
libro O O
número O O
8 O O
de O O
bautismos O O
de O O
la O O
catedral O B-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
., O O
el O O
que O O
principia O O
en O O
el O O
mes O O
de O O
enero O B-DATE
de O I-DATE
1782 O I-DATE
y O O
termina O O
el O O
3 O B-DATE
de O I-DATE
marzo O I-DATE
de O I-DATE
1791 O I-DATE
. O O
Actualmente O O
se O O
conserva O O
en O O
el O O
archivo O O
parroquial O O
de O O
la O O
Merced O B-LOC
de O O
dicha O O
ciudad. O O
(Fotocopia O O
en O O
N.A.). O O
Damos O O
a O O
continuación O O
su O O
datao: O O
"En O O
esta O O
Santa O B-LOC
Iglesia O I-LOC
Matriz O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
en O O
nueve O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
mil O I-DATE
setecientos O I-DATE
ochenta O I-DATE
y O I-DATE
cinco O I-DATE
. O O
Yo O O
el O O
Cura O O
Rector O O
más O O
antiguo O O
exorcicé, O O
bauticé, O O
Juan O O
y O O
puse O O
óleo O O
y O O
Chrisma O O
a O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
Juan O I-PER
de O I-PER
Mata O I-PER
, O O
criatura O O
nacida O O
de O O
dos O O
días, O O
e O O
hijo O O
legítimo O O
de O O
don O O
Gabriel O B-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
Montero O I-PER
y O O
doña O O
María O B-PER
Magdalena O I-PER
de O I-PER
Goyechea O I-PER
y O O
la O O
Corte, O O
y O O
fueron O O
sus O O
padrinos O O
de O O
agua O O
y O O
óleo O O
don O O
Josef O B-PER
González O I-PER
de O I-PER
Prada O I-PER
, O O
Contador O O
Ministro O O
Principal O O
de O O
Real O O
Hacienda, O O
y O O
doña O O
María O B-PER
Ignacia O I-PER
Cornejo O I-PER
, O O
y O O
para O O
que O O
conste O O
lo O O
firmé. O O
“Doctor O O
Gabriel O B-PER
Gómez O I-PER
Recio O I-PER
" O O
Al O O
respecto O O
Domingo O B-PER
Güemes O I-PER
se O O
expresa O O
así: O O
"Como O O
se O O
ve O O
por O O
esta O O
partida, O O
Güemes O B-PER
nació O O
el O O
8 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1785 O I-DATE
: O O
«Criatura O O
de O O
dos O O
días», O O
dice O O
el O O
doctor O O
Gómez O B-PER
Recio O I-PER
al O O
bautizarlo O O
el O O
día O O
9. O O
El O O
8 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
es O O
día O O
de O O
San O O
Juan O O
de O O
Mata, O O
razón O O
por O O
la O O
que O O
figura O O
con O O
este O O
nombre O O
en O O
la O O
partida; O O
el O O
de O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
le O O
fue O O
dado O O
por O O
su O O
abuelo O O
materno O O
don O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Goyechea O I-PER
, O O
que O O
murió O O
en O O
agosto O O
del O O
mismo O O
año O O
de O O
1785 O B-DATE
, O O
es O O
decir, O O
a O O
los O O
seis O O
meses O O
de O O
haber O O
nacido O O
aquél." O O
Algunos O O
historiadores, O O
entre O O
ellos O O
Atilio O B-PER
Cornejo O I-PER
(Boletín O O
del O O
Instituto O B-LOC
de O I-LOC
San O I-LOC
Felipe O I-LOC
y O I-LOC
Santiago O I-LOC
de O O
Estudios O O
Históricos O O
de O O
Salta O B-LOC
, O O
t. O O
V, O O
nº O O
20, O O
pág. O O
7/8), O O
sostienen O O
que O O
la O O
expresión O O
"criatura O O
nacida O O
de O O
dos O O
días" O O
debe O O
interpretarse O O
como O O
de O O
dos O O
días O O
ya O O
transcurridos O O
o O O
cumplidos, O O
y O O
que,por O O
ende, O O
Güemes O B-PER
habría O O
nacido O O
el O O
7. O O
Los O O
que O O
sostenemos O O
lo O O
contrario, O O
interpretamos O O
que O O
al O O
emplear O O
el O O
bautizante O O
la O O
expresión O O
"criatura O O
nacido O O
de O O
dos O O
días", O O
tomó, O O
por O O
lo O O
visto, O O
como O O
enteros O O
o O O
cumplidos, O O
el O O
día O O
del O O
nacimiento O O
y O O
el O O
del O O
bautizo; O O
en O O
otras O O
palabras O O
quiso O O
decir O O
que O O
lo O O
bautizó O O
en O O
el O O
segundo O O
día O O
del O O
nacimiento. O O
Abona O O
nuestra O O
tesis, O O
el O O
nombre O O
de O O
Juan O B-PER
de O I-PER
Mata O I-PER
añadido O O
al O O
bautizado O O
y O O
que O O
como O O
bien O O
dice O O
Domingo O B-PER
Güemes O I-PER
corresponde O O
al O O
Santo O O
del O O
día O O
8 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
. O O

El O O
padrino O O
don O O
José O B-PER
González O I-PER
de O I-PER
Prada O I-PER
como O O
contador O O
y O O
don O O
Gabriel O B-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
como O O
tesorero O O
eran O O
en O O
ese O O
entonces O O
los O O
dos O O
ministros O O
principales O O
de O O
la O O
Real O O
Hacienda O O
de O O
la O O
Provincia O B-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
. O O
Posteriormente, O O
por O O
Real O O
Decreto O O
del O O
8 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
del O O
mismo O O
año O O
del O O
bautismo, O O
el O O
primero O O
de O O
ellos O O
fue O O
asignado O O
con O O
igual O O
empleo, O O
a O O
las O O
Cajas O O
Principales O O
de O O
la O O
Provincia O O
de O O
Cochabamba O B-LOC
, O O
y O O
es O O
el O O
caso O O
que O O
dos O O
años O O
después, O O
estando O O
todavía O O
en O O
Salta O B-LOC
, O O
el O O
16 O B-DATE
de O I-DATE
octubre O I-DATE
de O I-DATE
1787 O I-DATE
, O O
da O O
poder O O
a O O
don O O
Manuel O B-PER
, O O
hermano O O
de O O
don O O
Gabriel O B-PER
y O O
residente O O
en O O
Madrid O B-LOC
, O O
para O O
que O O
en O O
su O O
nombre O O
pueda O O
solicitar, O O
en O O
la O O
Real O O
Cámara O O
de O O
Indias, O O
el O O
título O O
que O O
lo O O
habilite O O
para O O
trasladarse O O
a O O
su O O
nuevo O O
destino, O O
(Archivo O O
y O O
Biblioteca O O
Históricos O O
de O O
Salta O B-LOC
, O O
"Protocolo O O
de O O
la O O
escribanía O O
de O O
José O B-PER
Antonio O I-PER
Molina O I-PER
, O O
años O O
1787 O B-DATE
, O O
folios O O
59 O O
vuelta O O
a O O
61 O O
vuelta". O O
(Testimonio O O
en O O
N.A.) O O

SERVICIOS O O
MILITARES O O
DE O O
GÜEMES O B-PER
 O I-PER
DESDE O O
SU O O
INGRESO O O
COMO O O
CADETE O O
EN O O
SALTA O B-LOC
, O O
HASTA O O
SU O O
PRIMER O O
TRASLADO O O
A O O
BUENOS O B-LOC
AIRES O I-LOC
( O O
1799 O B-DATE
- O O
1805 O B-DATE
) O O
1) O O
Ingreso O O
de O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
en O O
el O O
Ejército O O
"Regimiento O O
Infantería O O
de O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
- O O
32 O O
Batallón O O
7a O O
Compañía O O
Pie O O
de O O
lista O O
de O O
los O O
individuos O O
de O O
dicha O O
Compañía O O
destacados O O
en O O
esta O O
Capital O O
y O O
pasan O O
revista O O
de O O
Comisario O O
en O O
el O O
mes O O
de O O
la O O
fecha. O O
Con O O
premio O O
de O O
6 O O
reales: O O
Teniente O O
don O O
Antonio O B-PER
de O I-PER
Torres O I-PER
. O O
Sargento O O
primero O O
Juan O B-PER
Mejía O I-PER
. O O
Sargento O O
segundo O O
Nicolás O B-PER
de O I-PER
Guzmán O I-PER
. O O
Con O O
premio O O
de O O
9 O O
reales: O O
Tambor O O
Juan O B-PER
González O I-PER
. O O
Bartolomé O B-PER
Julián O I-PER
. O O
Con O O
premio O O
de O O
9 O O
reales: O O
Joaquín O B-PER
Pucho O I-PER
. O O
Josef O B-PER
Falco O I-PER
. O O
Juan O B-PER
de O I-PER
Lago O I-PER
. O O
Con O O
premio O O
de O O
6 O O
reales: O O
Martín O B-PER
García O I-PER
. O O
Antonio O B-PER
Alcina O I-PER
. O O
Estevan O B-PER
Castaño O I-PER
. O O
Juan O B-PER
Barrantes O I-PER
. O O
Juan O B-PER
Gallardo O I-PER
. O O
Josef O B-PER
de O I-PER
la O I-PER
Torre O I-PER
. O O
Feliz O B-PER
Autes O I-PER
. O O
Francisco O B-PER
Bravo O I-PER
. O O
Manuel O B-PER
Baldivieso O I-PER
. O O
Salta O B-LOC
, O O
15 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1799 O I-DATE
. O O
Nicolás O B-PER
de O I-PER
Guzmán O I-PER
Don O O
Gabriel O B-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
Montero O I-PER
, O O
Tesorero O O
Ministro O O
principal O O
de O O
Real O B-LOC
Hacienda O I-LOC
y O O
Comisario O O
de O O
Guerra O O
en O O
esta O O
Provincia O O
por O O
S.M. O O
(que O O
Dios O O
guarde, O O
etc.) O O
"Certifico O O
que O O
hoy O O
día O O
de O O
la O O
fecha O O
se O O
me O O
han O O
presentado O O
en O O
revista O O
todos O O
los O O
individuos O O
comprendidos O O
en O O
la O O
antecedente O O
relación O O
incluso O O
el O O
cadete O O
don O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
, O O
a O O
quien O O
se O O
le O O
dio O O
de O O
alta O O
el O O
trece O O
de O O
este O O
mes O O
en O O
virtud O O
de O O
la O O
filiación O O
con O O
que O O
se O O
me O O
presentó O O
de O O
aquella O O
fecha O O
y O O
para O O
que O O
conste O O
doy O O
la O O
presente O O
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
a O O
quince O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
mil O I-DATE
setecientos O I-DATE
noventa O I-DATE
y O I-DATE
nueve O I-DATE
. O O
“ O O
Gabriel O B-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
Montero O I-PER
" O O
Intervine O O
Como O O
se O O
ve, O O
con O O
fecha O O
15 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1799 O I-DATE
se O O
hace O O
la O O
revista O O
de O O
Comisario O O
del O O
destacamento, O O
pero O O
se O O
declara O O
que O O
el O O
cadete O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
fue O O
dado O O
de O O
alta O O
el O O
día O O
13 O O
del O O
mismo O O
mes O O
en O O
virtud O O
de O O
la O O
filiación O O
de O O
esta O O
fecha O O
con O O
que O O
se O O
presentó. O O
El O O
13 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1799 O I-DATE
empieza, O O
pues, O O
la O O
carrera O O
militar O O
de O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
Güemes O I-PER
. O O
Tenía O O
entonces O O
14 O O
años O O
5 O O
días, O O
pues O O
había O O
nacido O O
el O O
8 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1785 O I-DATE
." O O
( O O
Domingo O B-PER
Gúemes O I-PER
.) O O
Güemes O B-PER
, O O
dado O O
de O O
alta O O
el O O
13 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
como O O
de O O
la O O
6a O O
compañía, O O
fue O O
agregado O O
el O O
15 O O
del O O
mismo O O
mes, O O
por O O
orden O O
superior O O
(aquí O O
la O O
"orden O O
del O O
coronel'"), O O
a O O
la O O
7ma, O O
destacada O O
en O O
Salta O B-LOC
. O O
Parte O O
de O O
la O O
6a O O
permaneció O O
radicada O O
de O O
continuo O O
en O O
Potosí O B-LOC
, O O
Teniente O O
de O O
ésta O O
fue O O
Miguel O B-PER
Santisteban O I-PER
, O O
quien, O O
al O O
ser O O
promovido O O
a O O
ayudante O O
mayor O O
en O O
el O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Infantería O I-LOC
de O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
en O O
1799 O B-DATE
, O O
se O O
hallaba O O
en O O
Potosí O B-LOC
':. O O
Dicho O O
Miguel O B-PER
 O I-PER
era O O
casado O O
con O O
Francisca O B-PER
Manuela O I-PER
Güemes O I-PER
, O O
hija O O
ésta O O
de O O
Juan O B-PER
Manuel O I-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
Hesles O I-PER
y O O
Manuela O B-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
y O I-PER
Martierena O I-PER
. O O
¿Tuvo O O
doña O O
Francisca O B-PER
Manuela O I-PER
relación O O
de O O
parentesco O O
con O O
don O O
Gabriel O B-PER
? O O
¿Fue O O
este O O
parentesco O O
la O O
causa O O
de O O
que O O
Güemes O B-PER
, O O
en O O
ese O O
entonces O O
de O O
14 O O
años O O
de O O
edad, O O
al O O
sentar O O
plaza, O O
lo O O
hiciera O O
por O O
insinuación O O
de O O
su O O
padre, O O
en O O
la O O
sexta O O
compañía, O O
la O O
misma O O
en O O
que O O
era O O
oficial O O
el O O
esposo O O
de O O
Francisca O B-PER
Manuela O I-PER
? O O
¿De O O
no O O
haber O O
sido O O
agregado O O
por O O
orden O O
superior O O
a O O
la O O
séptima, O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
habría O O
llegado O O
a O O
prestar O O
servicios O O
en O O
Potosí O B-LOC
, O O
en O O
donde O O
revistaba O O
como O O
"ausente"?. O O
Son O O
temas O O
que O O
sugerimos O O
a O O
la O O
indagación O O
histórica; O O
por O O
eso O O
los O O
apuntamos O O
aquí. O O
La O O
circunstancia O O
de O O
haber O O
pertenecido O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
a O O
una O O
compañía O O
no O O
existente O O
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
requiere O O
su O O
explicación. O O
Algunas O O
de O O
las O O
condiciones O O
para O O
ingresar O O
en O O
el O O
Ejército O O
como O O
cadete O O
de O O
tropas O O
veteranas, O O
eran, O O
en O O
aquel O O
tiempo, O O
según O O
Beverina O B-PER
 O I-PER
(El O O
Virreinato O B-LOC
de O I-LOC
las O I-LOC
Provincias O I-LOC
Unidas O I-LOC
del O I-LOC
Río O I-LOC
de O I-LOC
la O I-LOC
Plata O I-LOC
, O O
su O O
organización O O
militar) O O
y O O
Monferini O B-PER
 O I-PER
(Historia O O
de O O
la O O
Nación O B-LOC
Argentina O I-LOC
, O O
tomo O O
IV, O O
segunda O O
parte), O O
"ser O O
hijodalgo O O
notorio" O O
o O O
hijo O O
de O O
oficial O O
de O O
capitán O O
para O O
arriba O O
o O O
nieto O O
de O O
teniente O O
coronel O O
como O O
mínimo, O O
y O O
tener O O
cultura O O
e O O
ilustración O O
satisfactorias. O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
reunía O O
todas O O
estas O O
condiciones: O O
era O O
hijodalgo O O
por O O
sus O O
dos O O
progenies; O O
era O O
nieto O O
de O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Goyechea O I-PER
y O O
de O O
Antonio O B-PER
de O I-PER
la O I-PER
Corte O I-PER
y O I-PER
Rosas O I-PER
, O O
maestre O O
de O O
campo O O
el O O
uno O O
y O O
el O O
otro. O O
Sobre O O
su O O
cultura O O
e O O
ilustración O O
nos O O
hemos O O
ocupado O O
en O O
"Estudios O O
de O O
Güemes O B-PER
". O O
4 O O
Juan O B-PER
de O I-PER
Gúemes O I-PER
, O O
vecino O O
de O O
Abionzo O B-PER
 O I-PER
e O O
hijo O O
de O O
Francisco O B-PER
de O I-PER
Gúemes O I-PER
y O O
María O B-PER
Gutiérrez O I-PER
de O I-PER
Sutil O I-PER
, O O
casó O O
con O O
Ana O B-PER
de O I-PER
Hesles O I-PER
, O O
y, O O
en O O
segundas O O
nupcias, O O
con O O
Angela O B-PER
Gómez O I-PER
Fernández O I-PER
Campero O I-PER
; O O
la O O
primera O O
esposa O O
lo O O
hizo O O
padre O O
del O O
ya O O
dicho O O
Juan O B-PER
Manuel O I-PER
, O O
quien O O
llegó O O
a O O
ser O O
Oficial O O
Real O O
de O O
las O O
Cajas O B-LOC
de O I-LOC
Carangas O I-LOC
; O O
la O O
segunda O O
esposa, O O
de O O
Francisco O B-PER
, O O
quien O O
casó O O
con O O
Antonia O B-PER
Prudencia O I-PER
de O I-PER
Martierena O I-PER
y O I-PER
Campero O I-PER
(viuda O O
del O O
licenciado O O
Joaquín O B-PER
Pérez O I-PER
de O I-PER
Uriondo O I-PER
), O O
y O O
alcanzó O O
a O O
ser O O
coronel O O
de O O
milicias O O
de O O
la O O
frontera O O
y O O
provincia O O
de O O
Tomina O B-LOC
, O O
de O O
la O O
Audiencia O O
de O O
Charcas O B-LOC
 O I-LOC
alguacil O O
mayor O O
del O O
Tribunal O B-LOC
di O I-LOC
la O I-LOC
Inquisición O I-LOC
y O O
Superintendente O O
General O O
interino O O
del O O
Banco O B-LOC
de O I-LOC
Potosí O I-LOC
. O O
Obran O O
al O O
respecto O O
en O O
nuestro O O
poder, O O
un O O
oficio O O
original O O
datado O O
en O O
Carangas O B-LOC
 O I-LOC
el O O
2 O B-DATE
de O I-DATE
abril O I-DATE
de O I-DATE
1762 O I-DATE
; O O
un O O
certificado O O
expedido O O
por O O
el O O
Archivo O O
de O O
Chile O O
el O O
13 O B-DATE
de O I-DATE
enero O I-DATE
de O I-DATE
1961 O I-DATE
, O O
y O O
copia O O
manuscrita O O
de O O
un O O
"Indice O O
Cronológico” O O
( O O
1912 O B-DATE
) O O
del O O
"Archivo O O
del O O
Marqués O O
dei O O
Valle O O
de O O
Tojo". O O
5 O O
Potosi O B-LOC
, O O
26 O B-DATE
de O I-DATE
agosto O I-DATE
de O I-DATE
1800 O I-DATE
. O O
Del O O
gobernador O O
don O O
Juan O B-PER
Antonio O I-PER
de O I-PER
Urquiza O I-PER
, O O
Acompaña O O
un O O
estado O O
de O O
la O O
fuerza O O
allí O O
destacada, O O
con O O
respecto O O
a O O
la O O
sexta O O
compañía O O
del O O
tercer O O
batallón O O
del O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Infantería O I-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
, O O
dice: O O
"Bajas O O
(ausentes) O O
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
un O O
soldado" O O
(A.G.N., O O
Potosí O B-LOC
, O O
1800/802, O O
legajo O O
no O O
317); O O
b) O O
Potosí O B-LOC
 O I-LOC
16/I/804. O O
Joseph O B-PER
Hernández O I-PER
Cermeño O I-PER
, O O
comandante O O
da O O
la O O
guarnición O O
de O O
Potosi O B-LOC
 O I-LOC
incluye O O
los O O
estados O O
de O O
fuerzas O O
en O O
los O O
que O O
se O O
registran O O
"Ausente O O
... O O
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
un O O
cadete O O
de O O
la O O
sexta"... O O
(A.G.N., O O
Potosí O B-LOC
, O O
1803/4, O O
nº O O
318). O O
Sin O O
duda O O
el O O
cadete O O
aludido O O
en O O
b) O O
es O O
Güemes O B-PER
, O O
asi O O
como O O
quizás O O
también O O
el O O
"soldado" O O
de O O
a. O O
Los O O
cadetes O O
en O O
cierta O O
manera O O
eran O O
tenidos O O
por O O
soldados; O O
se O O
les O O
abonaban O O
por O O
la O O
Real O O
Hacienda O O
las O O
"estancias" O O
de O O
oficiales, O O
aun O O
cuando O O
no O O
gozaban O O
más O O
sueldo O O
que O O
el O O
de O O
soldado O O
(A.G.N,, O O
4/IX/797, O O
Intendencia O B-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
1789/8094, O O
nº O O
267) O O
2) O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
al O O
frente O O
del O O
destacamento O O
del O O
"Fijo" O O
existente O O
en O O
Salta O B-LOC
" O O
Regimiento O B-LOC
Infantería O I-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
tercer O O
Batallón O O
séptima O O
Compañía. O O
Pie O O
de O O
Lista O O
de O O
los O O
Individuos O O
de O O
dicha O O
Compañía O O
Destacados O O
en O O
esta O O
Capital O O
y O O
pasan O O
Revista O O
de O O
Comisario O O
en O O
el O O
mes O O
de O O
la O O
fecha. O O
Cadete O O
don O O
Martín O B-PER
Güemes O I-PER
. O O
Con O O
premio O O
de O O
3 O O
reales: O O
Maitín O B-PER
García O I-PER
. O O
Antonio O B-PER
Alsina O I-PER
. O O
Con O O
premio O O
de O O
6 O O
reales: O O
Juan O B-PER
Barrantes O I-PER
. O O
Juan O B-PER
Gallardo O I-PER
. O O
Carlos O B-PER
Traveza O I-PER
. O O
Rafael O B-PER
Palavecino O I-PER
. O O
Total O O
6 O O
Salta O B-LOC
, O O
6 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
de O I-DATE
1802 O I-DATE
Sargento O O
Segundo O O
Nicolás O B-PER
de O I-PER
Guzmán O I-PER
y O O
Juan O B-PER
de O I-PER
Lago O I-PER
se O O
retiran O O
del O O
servicio O O
con O O
30 O O
reales O O
por O O
fin O O
de O O
noviembre O O
anterior. O O
Feliz O O
Autes, O O
y O O
Manuel O B-PER
Baldivieso O I-PER
, O O
usaron O O
Licencia O O
final O O
por O O
fin O O
de O O
dicho O O
mes. O O
Don O O
Nicolás O B-PER
de O I-PER
Villacorta O I-PER
y O I-PER
Ocaña O I-PER
. O O
Contador O O
Ministro O O
Principal O O
de O O
Real O B-LOC
Hacienda O I-LOC
de O I-LOC
la O I-LOC
Provincia O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
y O O
Comisario O O
de O O
Guerra, O O
etc. O O
Certifico O O
que O O
hoy O O
día O O
de O O
la O O
fecha O O
se O O
me O O
han O O
presentado O O
en O O
revista O O
todos O O
los O O
individuos O O
que O O
menciona O O
el O O
anterior O O
Pie O O
de O O
Lista, O O
y O O
para O O
que O O
así O O
conste O O
lo O O
firmo O O
en O O
Salta O B-PER
 O I-PER
a O O
diez O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
 O I-DATE
de O I-DATE
mil O I-DATE
ochocientos O I-DATE
dos O I-DATE
. O O
Nicolás O B-PER
de O I-PER
Villacorta O I-PER
y O I-PER
Ocaña O I-PER
NOTA: O O
Las O O
visitas O O
de O O
comisario O O
anteriores O O
a O O
la O O
de O O
diciembre O B-DATE
de O I-DATE
1802 O I-DATE
lo O O
presentan O O
como O O
simple O O
adscripto O O
a O O
la O O
7ma O O
compañía O O
a O O
cargo O O
del O O
sargento O O
segundo O O
don O O
Nicolás O B-PER
de O I-PER
Guzmán O I-PER
. O O
A O O
partir O O
de O O
aquella O O
fecha O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
pasa O O
a O O
comandar O O
el O O
destacamento O O
existente O O
en O O
Salta O B-LOC
, O O
el O O
que O O
a O O
las O O
veces, O O
además O O
de O O
la O O
6a, O O
llegó O O
a O O
comprender O O
también O O
efectivos O O
de O O
otras O O
compañías. O O
Esta O O
Comandancia O O
significó O O
el O O
primer O O
ascenso O O
para O O
él, O O
porque, O O
haya O O
sido O O
de O O
hecho O O
o O O
haya O O
sido O O
de O O
derecho, O O
comenzó O O
a O O
ejercer O O
funciones O O
de O O
un O O
verdadero O O
alférez O O
(o O O
subteniente) O O
graduado. O O
3) O O
El O O
virrey O B-PER
Sobremonte O I-PER
dispone O O
se O O
despache O O
al O O
cadete O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
a O O
la O O
capital O B-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
a) O O
Resumen O O
marginal O O
de O O
un O O
oficio O O
del O O
gobernador O B-PER
de O I-PER
Salta O I-PER
don O O
Rafael O B-PER
de O I-PER
la O I-PER
Luz O I-PER
, O O
del O O
2 O B-DATE
de O I-DATE
mayo O I-DATE
de O I-DATE
1805 O I-DATE
. O O
"N9 O O
966, O O
El O O
Intendente O O
Gobernador O O
y O O
Capitán O O
de O O
la O O
Provincia O B-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
. O O
Hace O O
presente O O
que O O
la O O
tropa O O
del O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
existente O O
en O O
aquella O O
provincia, O O
está O O
reducida O O
a O O
un O O
cadete O O
y O O
tres O O
soldados O O
viejos, O O
por O O
lo O O
que O O
no O O
es O O
suficiente O O
para O O
auxiliar O O
las O O
urgencias O O
que O O
tenga O O
la O O
Presidencia O O
de O O
Charcas". O O
b) O O
Cubierta O O
en O O
que O O
se O O
consigna O O
el O O
borrador O O
de O O
la O O
respuesta O O
dada O O
por O O
el O O
virrey O B-PER
Sobremonte O I-PER
. O O
"Enterado O O
por O O
la O O
contestación O O
de O O
V.S. O O
del O O
2 O O
del O O
corriente O O
del O O
corto O O
auxilio O O
que O O
puede O O
franquear O O
al O O
señor O O
Presidente O B-PER
de O I-PER
Charcas O I-PER
en O O
caso O O
de O O
pedirlo O O
de O O
esa O O
guarnición, O O
respecto O O
a O O
haber O O
quedado O O
reducida O O
a O O
un O O
cadete O O
y O O
tres O O
soldados O O
viejos, O O
de O O
los O O
que O O
han O O
pedido O O
y O O
esperan O O
... O O
dos O O
sus O O
Licencias O O
prevengo O O
a O O
V.S. O O
lo O O
haga O O
así O O
entender O O
a O O
dicho O O
señor O O
para O O
su O O
gobierno O O
y O O
despache O O
al O O
cadete O O
a O O
esta O O
Capital, O O
a O O
fin O O
que O O
reciba O O
la O O
instrucción O O
correspondiente O O
a O O
su O O
clase. O O
Mayo, O O
27/805 O O
Señor O B-PER
Gobernador O I-PER
Intendente O I-PER
de O I-PER
Salta O I-PER
." O O
Este O O
documento O O
podría O O
inducir O O
a O O
suponer O O
que O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
estaba O O
allí O O
militarmente O O
inactivo O O
casi O O
por O O
completo O O
y O O
que O O
a O O
su O O
vez O O
carecía O O
de O O
instrucción O O
adecuada O O
a O O
su O O
condición O O
de O O
cadete. O O
Pronto O O
verá O O
el O O
lector O O
que O O
las O O
cosas O O
no O O
eran O O
así. O O
4) O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
se O O
dispone O O
a O O
partir O O
para O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
"Excelentísimo O O
Señor O O
Habiendo O O
comunicado O O
a O O
don O O
Martín O B-PER
Güemes O I-PER
, O O
cadete O O
del O O
Regimiento O O
fijo O O
de O O
Infantería O O
de O O
esa O O
Capital, O O
la O O
Superior O O
orden, O O
de O O
V.E. O O
de O O
27 O B-DATE
de O I-DATE
mayo O I-DATE
inmediato, O O
que O O
dispone O O
su O O
traslación O O
a O O
ella, O O
para O O
que O O
reciba O O
la O O
instrucción O O
correspondiente O O
a O O
su O O
clase; O O
queda O O
disponiendo O O
su O O
marcha, O O
que O O
mucho O O
tiempo O O
hace O O
hubiera O O
puntualizado, O O
según O O
era O O
su O O
deseo, O O
a O O
no O O
haberle O O
encargado O O
su O O
coronel O O
la O O
comandancia O O
del O O
destacamento O O
que O O
aquí O O
tenía O O
el O O
regimiento O O
y O O
de O O
que O O
aún O O
han O O
quedado O O
algunas O O
reliquias, O O
cuya O O
cuenta O O
tiene O O
que O O
ajustar O O
y O O
liquidar O O
el O O
cadete O O
antes O O
de O O
su O O
partida. O O
Dios O O
guarde O O
a O O
V. O O
E. O O
muchos O O
años. O O
Salta O B-LOC
, O O
1º O B-DATE
de O I-DATE
julio O I-DATE
de O I-DATE
1805 O I-DATE
Excelentísimo O O
Señor O O
Rafael O B-PER
de O I-PER
la O I-PER
Luz O I-PER
Excelentísimo O O
señor O O
Virrey O B-PER
Marqués O I-PER
de O I-PER
Sobremonte O I-PER
." O O
[A. O O
G.N., O O
Intendencia O B-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
1805/07, O O
n% O O
1001, O O
1X-5-7-4]. O O
La O O
Presidencia O O
de O O
Charcas O O
no O O
podía O O
ser O O
auxiliada O O
tanipoco O O
desde O O
Potosí O B-LOC
 O I-LOC
por O O
cuanto O O
las O O
fuerzas O O
del O O
"Fijo" O O
en O O
esta O O
ciudad O O
habían O O
quedado O O
reducidas O O
igualmente O O
a O O
su O O
mínima O O
expresión. O O
Así O O
lo O O
manifiesta O O
el O O
propio O O
Gobernador O B-PER
Intendente O I-PER
de O I-PER
Potosí O I-PER
, O O
cuando, O O
con O O
fecha O O
26 O B-DATE
de O I-DATE
julio O I-DATE
de O I-DATE
1804 O I-DATE
hablando O O
de O O
las O O
dos O O
compañías O O
veteranas O O
existentes O O
en O O
aquella O O
plaza, O O
dice O O
que O O
su O O
fuerza O O
"sólo O O
es O O
de O O
nueve O O
hombres O O
entre O O
ambas" O O
(A.G.N., O O
Potosí O B-LOC
, O O
1803/4, O O
nº O O
318). O O
El O O
"Fijo" O O
fue O O
creado O O
en O O
1771 O B-DATE
 O I-DATE
con O O
dos O O
batallones O O
y O O
un O O
total O O
de O O
1377 O O
plazas. O O
En O O
1785 O B-DATE
 O I-DATE
se O O
le O O
agregó O O
un O O
tercer O O
batallón, O O
cuyas O O
compañías O O
se O O
distribuyeron O O
en O O
Salta O B-LOC
, O O
Oruro O B-LOC
, O O
Potosí O B-LOC
, O O
La O B-LOC
Plata O I-LOC
, O O
Puno O B-LOC
 O I-LOC
y O O
La O B-LOC
Paz O I-LOC
. O O
Por O O
consiguiente O O
al O O
constar O O
ahora O O
de O O
tres O O
batallones, O O
sus O O
plazas O O
debían O O
ser O O
un O O
50% O O
más, O O
o O O
sea, O O
2.065 O O
en O O
total, O O
que O O
es O O
el O O
mismo O O
número O O
que O O
figura O O
en O O
un O O
"Estado" O O
de O O
1802 O B-DATE
, O O
en O O
el O O
que O O
a O O
la O O
vez O O
se O O
registra O O
como O O
fuerza O O
efectiva O O
la O O
insignificante O O
cantidad O O
de O O
876 O O
hombres O O
( O O
Juan O B-PER
Beverina O I-PER
, O O
El O B-LOC
Virreinato O I-LOC
de O I-LOC
las O I-LOC
Provincias O I-LOC
del O I-LOC
Rio O I-LOC
de O I-LOC
la O I-LOC
Plata O I-LOC
, O O
su O O
organización O O
militar, O O
Bs. O B-LOC
As. O I-LOC
, O O
1935 O B-DATE
, O O
pág. O O
206). O O
Avilés O B-PER
, O O
en O O
su O O
memoria O O
como O O
virrey O O
( O O
mayo O B-DATE
de O I-DATE
1801 O I-DATE
), O O
se O O
expresa O O
así: O O
"El O O
estado O O
militar O O
de O O
estas O O
provincias O O
en O O
cuanto O O
a O O
tropas O O
veteranas, O O
consta O O
de O O
un O O
regimiento O O
de O O
infantería, O O
cuyo O O
pie O O
fue O O
de O O
tres O O
batallones, O O
pero O O
su O O
efectiva O O
fuerza O O
apenas O O
será O O
de O O
dos"... O O
(Memorias O O
de O O
los O O
virreyes O O
del O O
Río O B-LOC
de O I-LOC
la O I-LOC
Plata, O I-LOC
Bs. O I-LOC
As. O I-LOC
, O O
1945 O B-DATE
, O O
pág. O O
531). O O
En O O
el O O
mismo O O
año, O O
dada O O
la O O
situación O O
internacional, O O
las O O
fuerzas O O
que O O
de O O
este O O
regimiento O O
estaban O O
en O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
y O O
que O O
eran O O
las O O
más, O O
pasaron, O O
"excepto O O
la O O
compañía O O
de O O
granaderos O O
del O O
tercer O O
batallón O O
y O O
un O O
diminuto O O
destacamento O O
del O O
mismo O O
cuerpo" O O
asignadas O O
a O O
"la O O
guarnición O O
de O O
Montevideo O B-LOC
y O O
demás O O
puestos O O
de O O
aquella O O
costa O O
del O O
río O O
y O O
fronteras O O
del O O
Brasil O B-LOC
". O O
Lo O O
comillado O O
es O O
también O O
del O O
virrey O O
(Memoria O O
recién O O
citada O O
y O O
en O O
igual O O
página). O O
En O O
cuanto O O
a O O
los O O
demás O O
efectivos O O
del O O
Regimiento, O O
una O O
"escasa O O
fuerza" O O
fue O O
reunida, O O
en O O
julio O B-DATE
de O I-DATE
1805 O I-DATE
, O O
en O O
La O B-LOC
Plata O I-LOC
( O O
Alto O B-LOC
Perú O I-LOC
) O O
para O O
contener O O
las O O
invasiones O O
de O O
los O O
indios O O
chiriguanor, O O
fuerza O O
ésta O O
que O O
se O O
aumentó O O
en O O
diciembre O O
en O O
prevención O O
de O O
un O O
eventual O O
desembarco O O
inglés O O
en O O
la O O
costa O B-LOC
del O I-LOC
Pacífico O I-LOC
, O O
dado O O
el O O
conflicto O O
bélico O O
existente O O
a O O
la O O
sazón O O
entre O O
España O B-LOC
 O I-LOC
e O O
Inglaterra O B-LOC
. O O
En O O
cambio O O
en O O
Salta O B-LOC
, O O
el O O
destacamento O O
allí O O
existente O O
del O O
"Fijo" O O
estaba O O
en O O
esa O O
misma O O
época O O
en O O
proceso O O
de O O
extinción, O O
como O O
se O O
verá O O
en O O
el O O
número O O
que O O
sigue. O O
En O O
diciembre O B-DATE
de O I-DATE
1805 O I-DATE
se O O
preveían O O
no O O
sin O O
fundamento, O O
ataques O O
de O O
la O O
escuadra O O
inglesa O O
en O O
la O O
zona O O
del O O
Río O B-LOC
de O I-LOC
la O I-LOC
Plata O I-LOC
. O O
Ante O O
tal O O
perspectiva O O
el O O
virrey O B-PER
Sobremonte O I-PER
tomó O O
la O O
disposición O O
de O O
que O O
nos O O
habla O O
Torre O B-PER
Revello O I-PER
en O O
el O O
siguiente O O
párrafo: O O
"Suponiendo O O
el O O
Virrey O O
que O O
la O O
plaza O B-LOC
de O I-LOC
Montevideo O I-LOC
fuera O O
el O O
lugar O O
preferido O O
para O O
el O O
ataque O O
por O O
los O O
ingleses, O O
el O O
17 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
por O O
la O O
tarde O O
se O O
trasladó O O
a O O
dicho O O
lugar, O O
con O O
toda O O
la O O
fuerza O O
veterana O O
o O O
fija O O
con O O
que O O
contaba O O
para O O
la O O
defensa O O
de O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
dejando O O
— O O
según O O
sus O O
propias O O
manifestaciones O O
— O O
debidamente O O
organizada O O
la O O
de O O
la O O
Capital, O O
con O O
las O O
milicias O O
de O O
que O O
esta O O
disponía" O O
( O O
El O B-PER
Marqués O I-PER
de O I-PER
Sobremonte O I-PER
, O O
Bs. O B-LOC
As O I-LOC
,, O O
1946 O B-DATE
, O O
pág. O O
39). O O
Ignoramos O O
si O O
Güemes O B-PER
, O O
como O O
cadete O O
del O O
"Fijo" O O
que O O
era, O O
fue O O
en O O
esta O O
ocasión O O
a O O
Montevideo O B-LOC
. O O
Lo O O
que O O
sí O O
sabemos O O
es O O
que O O
el O O
24 O O
de O O
ese O O
mismo O O
mes O O
se O O
hallaba O O
en O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
en O O
el O O
" O O
Cuartel O B-LOC
de O I-LOC
Dragones O I-LOC
" O O
(anexo O O
10 O O
del O O
6). O O
Tal O O
vez O O
había O O
quedado O O
como O O
instructor O O
de O O
las O O
milicias O O
que O O
Sobremonte O B-PER
 O I-PER
dejó O O
encargadas O O
de O O
defender O O
la O O
Capital. O O
Si O O
nos O O
hemos O O
ocupado O O
tanto O O
del O O
"Fijo" O O
es O O
porque O O
en O O
sus O O
filas O O
se O O
formó O O
y O O
actuó O O
Güemes O B-PER
. O O
En O O
lo O O
que O O
queda O O
de O O
este O O
capítulo O O
daremos O O
algunas O O
referencias O O
más O O
sobre O O
este O O
cuerpo. O O
Adelantamos O O
que O O
su O O
extinción O O
se O O
produjo O O
después O O
de O O
la O O
Revolución O O
de O O
Mayo, O O
tal O O
como O O
en O O
los O O
siguientes O O
términos O O
nos O O
lo O O
dice O O
Juan O B-PER
Manuel O I-PER
Beruti O I-PER
con O O
detalles, O O
además, O O
sobre O O
el O O
uniforme: O O
"El O O
17 O B-DATE
de O I-DATE
noviembre O I-DATE
de O I-DATE
1810 O I-DATE
. O O
En O O
virtud O O
de O O
orden O O
de O O
la O O
excelentísima O O
Junta, O O
se O O
extinguieron O O
los O O
regimientos O O
de O O
infantería O O
fijo O O
y O O
el O O
de O O
dragones O O
de O O
esta O O
capital O O
los O O
que O O
se O O
intitulaban O O
infantería O O
de O O
Buenos O O
Aires O O
y O O
dragones O O
de O O
Buenos O O
Aires. O O
El O O
primero O O
se O O
componía O O
de O O
tres O O
batallones O O
de O O
nueve O O
compañías O O
cada O O
uno O O
incluso O O
la O O
de O O
granaderos O O
y O O
el O O
segundo O O
de O O
cuatro O O
escuadrones O O
de O O
tres O O
compañías O O
cada O O
uno. O O
El O O
de O O
infantería O O
tenía O O
seis O O
banderas, O O
dos O O
por O O
batallón, O O
y O O
era O O
su O O
uniforme, O O
casaca, O O
chupa O O
y O O
calzón O O
azul, O O
vuelta, O O
y O O
collarín O O
encarnado O O
y O O
botón O O
blanco" O O
(Memorias O O
curiosas, O O
en O O
Biblioteca O B-LOC
de O I-LOC
Mayo O I-LOC
, O O
tomo O O
IV, O O
págs. O O
3773/4). O O
NOTA: O O
El O O
coronel O O
aquí O O
mencionado O O
era O O
Pedro O B-PER
José O I-PER
de O I-PER
Saravia O I-PER
, O O
jefe O O
del O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Voluntarios O I-LOC
de O I-LOC
Caballería O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
. O O
De O O
este O O
mismo O O
cuerpo O O
era O O
sargento O O
mayor, O O
y O O
además O O
comandante O O
principal O O
de O O
Fronteras, O O
José O B-PER
Franciso O I-PER
Tineo O I-PER
. O O
El O O
hecho O O
de O O
que O O
Saravia O B-PER
 O I-PER
hubiera O O
retenido O O
a O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
demuestra O O
que O O
la O O
actuación O O
de O O
éste O O
al O O
frente O O
del O O
destacamento O O
de O O
veteranos O O
del O O
"Fijo" O O
encargado O O
de O O
disciplinar O O
a O O
dichos O O
'Voluntarios', O O
resultaba O O
de O O
gran O O
valía O O
en O O
aquella O O
provincia. O O
De O O
la O O
expresión O O
"tenía", O O
así O O
en O O
tiempo O O
pasado, O O
se O O
colige O O
que O O
el O O
"Destacamento" O O
estaba, O O
justamente O O
por O O
entonces, O O
en O O
proceso O O
de O O
extinción. O O
5) O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
todavía O O
en O O
Salta O B-LOC
" O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Infantería O I-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
. O O
Tercer O O
Batallón, O O
7ma O O
Compañía. O O
Pie O O
de O O
Lista O O
de O O
los O O
individuos O O
de O O
dicha O O
compañía O O
destacados O O
en O O
esta O O
Capital, O O
que O O
pasan O O
revista O O
de O O
comisario O O
en O O
el O O
mes O O
de O O
la O O
fecha. O O
Cadete O O
don O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
Juan O B-PER
Barrantes O I-PER
Carlos O B-PER
Trabeza O I-PER
José O B-PER
Martinez O I-PER
Don O O
Nicolás O B-PER
de O I-PER
Villacorta O I-PER
y O I-PER
Ocaña O I-PER
Contador O O
Ministro O O
Principal O O
de O O
Real O B-LOC
Hacienda O I-LOC
de O I-LOC
la O I-LOC
Provincia O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
y O O
Comisario O O
de O O
Guerra, O O
etc. O O
Certifico O O
que O O
hoy O O
día O O
de O O
la O O
fecha O O
se O O
me O O
han O O
presentado O O
en O O
revista O O
los O O
individuos O O
que O O
refiere O O
el O O
anterior O O
pie O O
de O O
lista; O O
y O O
para O O
que O O
conste O O
lo O O
firmo O O
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
a O O
3 O B-DATE
de O I-DATE
octubre O I-DATE
de O I-DATE
1805 O I-DATE
. O O
Nicolás O B-PER
de O I-PER
Villacorta O I-PER
y O I-PER
Ocaña O I-PER
Intervine O O
Luz. O O
NOTA: O O
Puede O O
afirmarse, O O
a O O
nuestro O O
entender, O O
que O O
hasta O O
esta O O
fecha O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
residió O O
permanentemente O O
en O O
Salta O B-LOC
. O O
En O O
un O O
informe O O
del O O
3 O B-DATE
de O I-DATE
octubre O I-DATE
de O I-DATE
1905 O I-DATE
sobre O O
servicios O O
de O O
Gúemes O B-PER
 O I-PER
anteriores O O
a O O
1810 O B-DATE
, O O
el O O
Director O B-PER
del O I-PER
Archivo O I-PER
General O I-PER
de O I-PER
la O I-PER
Nación O I-PER
incluye O O
una O O
"Relación O O
de O O
Antigúedad" O O
del O O
31 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
de O I-DATE
1803 O I-DATE
, O O
relativa O O
a O O
integrantes O O
del O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Infantería O I-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
, O O
en O O
la O O
que O O
el O O
cadete O O
salteño O O
aparece O O
con O O
4 O O
años O O
10 O O
meses O O
y O O
18 O O
días O O
de O O
servicio, O O
cómputo O O
este O O
que, O O
dada O O
la O O
fecha O O
de O O
su O O
ingreso O O
en O O
el O O
Ejército, O O
ya O O
visto O O
en O O
1, O O
resulta O O
exacto. O O
Como O O
esta O O
“Relación” O O
Fue O O
suscrita O O
en O O
Montevideo O B-LOC
, O O
hay O O
quienes O O
han O O
pensado O O
——como O O
ya O O
expresamos— O O
que O O
dicho O O
cadete O O
servía O O
entonces O O
en O O
la O O
Banda O O
Oriental. O O
Pero O O
cabe O O
advertir, O O
que O O
tal O O
documento O O
necesariamente O O
tenía O O
que O O
comprender O O
más O O
personal O O
militar O O
que O O
el O O
destacado O O
en O O
Montevideo O B-LOC
. O O
Esto O O
es O O
cierto O O
por O O
lo O O
menos O O
en O O
cuanto O O
a O O
Güemes O B-PER
, O O
ya O O
que O O
en O O
la O O
"Revista O O
de O O
Comisario" O O
extendido O O
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
el O O
2 O B-DATE
de O I-DATE
enero O I-DATE
de O I-DATE
1804 O I-DATE
, O O
figura O O
Güemes O B-LOC
 O I-LOC
no O O
sólo O O
encabezándola, O O
sino O O
también O O
autorizándola O O
con O O
su O O
firma; O O
'Revist' O O
que O O
fue O O
certificada O O
al O O
día O O
siguiente O O
por O O
Nicolás O B-PER
de O I-PER
Villacorta O I-PER
y O I-PER
Ocaña O I-PER
, O O
comisario O O
de O O
guerra O O
y O O
contador O O
ministro O O
principal O O
de O O
Real O B-LOC
Hacienda O I-LOC
, O O
y O O
aprobada O O
luego O O
por O O
el O O
gobernador O O
Rafael O B-PER
de O I-PER
la O I-PER
Luz O I-PER
. O O
Esta O O
constancia O O
y O O
otras O O
similares, O O
confeccionadas O O
mes O O
por O O
mes, O O
dos O O
de O O
ellas, O O
la O O
del O O
15 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1799 O I-DATE
y O O
la O O
del O O
16 O B-DATE
de O I-DATE
abril O I-DATE
de O I-DATE
1801 O I-DATE
en O O
Nuestro O O
Archivo, O O
y O O
las O O
restantes, O O
según O O
Atilio O B-PER
Cornejo O I-PER
( O O
Güemes O B-PER
, O O
pág. O O
48), O O
en O O
el O O
Archivo O B-LOC
y O I-LOC
Biblioteca O I-LOC
Históricos O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
salvo O O
las O O
correspondientes O O
a O O
enero O O
y O O
febrero O B-DATE
de O I-DATE
1802 O I-DATE
, O O
no O O
mencionadas O O
por O O
este O O
autor, O O
muestran O O
que O O
el O O
cadete O O
permaneció O O
en O O
su O O
provincia O O
natal O O
por O O
lo O O
menos O O
desde O O
el O O
15 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1799 O I-DATE
hasta O O
octubre O B-DATE
de O I-DATE
1805 O I-DATE
. O O
Posteriormente O O
hemos O O
encontrado O O
dos O O
relaciones O O
más: O O
una O O
de O O
antigúedad O O
( O O
31/XII/800 O B-DATE
y O O
otra O O
de O O
ingreso O O
( O O
1/I/801 O B-DATE
) O O
las O O
que O O
comprueban O O
lo O O
dicho O O
supra. O O
Helas O O
aquí: O O
" O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Infantería O I-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
Relación O O
de O O
antigúedad O O
que O O
gozan O O
hoy O O
día O O
de O O
la O O
fecha O O
los O O
oficiales, O O
sargentos O O
primeros O O
y O O
cadetes O O
de O O
este O O
regimiento O O
con O O
expresión O O
de O O
los O O
servicios O O
que O O
tienen O O
cada O O
uno O O
con O O
lo O O
mismo O O
el O O
sueldo O O
que O O
disfrutan O O
mensualmente. O O
Plana O O
Mayor O O
Coronel O O
el O O
Brigadier O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Texada O I-PER
. O O
con O O
grado O O
de O O
teniente O O
(con O O
grado O O
de O O
teniente O O
tachado O O
en O O
el O O
original). O O
Con O O
grado O O
de O O
Teniente O O
Coronel O O
Sargento O O
Mayor O O
don O O
Pedro O B-PER
de O I-PER
Arze O I-PER
. O O
Coronel O O
agregado O O
el O O
conde O O
de O O
Liniers O B-LOC
. O O
1a O O
de O O
Granaderos O O
con O O
Grado O O
de O O
Teniente O O
Coronel O O
don O O
Josef O B-PER
Ignacio O I-PER
Merlos O I-PER
, O O
46 O O
años, O O
6 O O
meses, O O
21 O O
días O O
... O O
$60 O O
Capitanes O O
6a O O
del O O
1º O O
con O O
grado O O
de O O
íd. O O
(Teniente O O
Coronel) O O
Josef O B-PER
Piris O I-PER
, O O
44 O O
años, O O
3 O O
meses, O O
18 O O
díaS O O
........... O O
$ O O
50 O O
3a O O
de O O
Granaderos O O
con O O
Grado O O
de O O
íd. O O
don O O
Juan O B-PER
Olondriz O I-PER
, O O
45 O O
años, O O
10 O O
meses, O O
4 O O
dÍAS O O
...... O O
$ O O
60 O O
Ayudantes O O
mayores O O
8a O O
del O O
1º O O
Pedro O B-PER
Durán O I-PER
, O O
18 O O
años, O O
9 O O
meses, O O
27 O O
días O O
..... O O
$ O O
32 O O
6a O O
del O O
3º O O
Francisco O B-PER
Vibas O I-PER
, O O
16 O O
años, O O
3 O O
meses, O O
12 O O
días O O
.... O O
$ O O
32 O O
Subtenientes O O
1a O O
de O O
Granaderos, O O
Juan O B-PER
Josef O I-PER
Viamont O I-PER
, O O
14 O O
años, O O
8 O O
meses, O O
19 O O
días O O
... O O
$ O O
30 O O
Sargentos O O
primeros O O
3a O O
del O O
1º O O
Roque O B-PER
Hernández O I-PER
.... O O
$ O O
14 O O
Cadetes O O
2a O O
del O O
3º O O
don O O
Manuel O B-PER
Rodrigo O I-PER
, O O
8 O O
años, O O
7 O O
meses, O O
10 O O
días O O
... O O
$ O O
7 O O
4a O O
del O O
3º O O
Juan O B-PER
Ramón O I-PER
Urien O I-PER
, O O
2 O O
años, O O
1 O O
mes, O O
14 O O
días O O
... O O
$ O O
7 O O
6a O O
del O O
3º O O
don O O
Martín O B-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
, O O
1 O O
año, O O
10 O O
meses, O O
18 O O
días O O
... O O
$ O O
7 O O
Montevideo O B-LOC
, O O
31 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
de O I-DATE
1800 O I-DATE
Miguel O B-PER
Santisteban O I-PER
Visto O O
Bueno O O
Miguel O B-PER
de O I-PER
Texada O I-PER
." O O
[A.G.N., O O
TX-21-4-2, O O
Guerra O O
- O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Dragones O I-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
e O I-LOC
Infantería O I-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
, O O
1800 O B-DATE
-18051. O O
6) O O
Viaje O O
de O O
Güemes O B-LOC
 O I-LOC
a O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
Sobre O O
las O O
fechas O O
exactas O O
de O O
la O O
partida O O
de O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
y O O
de O O
su O O
llegada O O
a O O
destino, O O
carecemos O O
de O O
información. O O
Presumimos O O
que O O
salió O O
de O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
en O O
octubre O B-DATE
de O I-DATE
1805 O I-DATE
, O O
y O O
sabemos O O
que O O
el O O
24 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
de O O
ese O O
mismo O O
año O O
se O O
hallaba O O
alojado O O
en O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
en O O
el O O
cuartel O B-LOC
de O I-LOC
Dragones O I-LOC
. O O
En O O
un O O
expediente O O
de O O
acusación O O
contra O O
Tineo O B-PER
 O I-PER
existente O O
en O O
el O O
Archivo O B-LOC
y O I-LOC
Biblioteca O I-LOC
Históricos O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
legajo O O
1808/9º, O O
entre O O
otras O O
cosas O O
se O O
acredita: O O
que O O
el O O
27 O B-DATE
de O I-DATE
septiembre O I-DATE
de O I-DATE
1805 O I-DATE
el O O
coronel O O
y O O
oficiales O O
del O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Voluntarios O I-LOC
de O I-LOC
Caballería O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
resolvieron O O
costear, O O
de O O
su O O
peculio, O O
con O O
la O O
gratificación O O
para O O
papel O O
que O O
les O O
estaba O O
señalada, O O
la O O
"conducción" O O
a O O
la O O
ciudad O B-LOC
de O I-LOC
Córdoba O I-LOC
de O O
cuatro O O
muchachos O O
aprendices O O
de O O
música O O
para O O
el O O
regimiento O O
y O O
la O O
de O O
un O O
cabo O O
veterano O O
que O O
debía O O
"transportarlos"; O O
que O O
dichos O O
jóvenes O O
fueron O O
Bernardino O B-PER
Pachecho O I-PER
, O O
Fermín O B-PER
Vivas O I-PER
, O O
Hilarión O B-PER
Avila O I-PER
y O O
José O B-PER
Manuel O I-PER
Zavala O I-PER
, O O
y O O
el O O
cabo O O
veterano O O
Basilio O B-PER
Mojica O I-PER
; O O
que O O
"los O O
cuatro O O
individuos O O
... O O
en O O
octubre O B-DATE
de O I-DATE
1804 O I-DATE
(sic), O O
marcharon O O
de O O
esta O O
capital O O
( O O
Salta O B-LOC
) O O
a O O
la O O
de O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
al O O
cargo O O
y O O
órdenes O O
del O O
cadete O O
de O O
infantería O O
don O O
Martín O B-PER
Güemes O I-PER
": O O
que O O
"en O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
ellos O O
vivieron O O
en O O
el O O
cuartel O B-LOC
de O I-LOC
dragones O I-LOC
dedicados O O
por O O
don O O
Martín O B-LOC
Gúemes O I-LOC
a O O
aprender O O
la O O
música O O
... O O
hasta O O
el O O
día O O
en O O
que O O
entraron O O
los O O
ingleses O O
por O O
primera O O
vez O O
con O O
el O O
general O O
Beresford O B-PER
, O O
con O O
cuyo O O
motivo O O
el O O
cadete O O
don O O
Martín O B-PER
Güemes O I-PER
se O O
los O O
trajo O O
a O O
las O O
cuatro O O
... O O
para O O
la O O
ciudad O B-LOC
de O I-LOC
Córdoba O I-LOC
, O O
en O O
dónde O O
..., O O
después O O
de O O
haber O O
visto O O
don O O
Martín O B-PER
al O O
Excelentísimo O O
señor O O
Virrey O O
( O O
Sobremonte O B-PER
), O O
les O O
dijo O O
a O O
los O O
cuatro O O
que O O
allí O O
se O O
quedaban, O O
y O O
que O O
tomasen O O
por O O
donde O O
quisiesen"; O O
y, O O
finalmente, O O
que O O
"el O O
maestro O O
de O O
postas O O
don O O
Antonio O B-PER
Moyano O I-PER
... O O
estuvo O O
presente O O
a O O
esta O O
despedida". O O
Del O O
expediente O O
aquí O O
resumido O O
forman O O
parte O O
tres O O
oficios O O
de O O
Güemes O B-PER
. O O
Los O O
damos O O
a O O
continuación O O
como O O
anexos. O O
Si O O
bien O O
los O O
dos O O
últimos O O
no O O
pertenecen O O
cronológicarnente O O
a O O
este O O
lugar, O O
los O O
incluíces O O
paribien O O
por O O
considerar O O
que O O
el O O
conjunto O O
de O O
los O O
tres O O
es O O
indivisible. O O
(ANEXO O O
PRIMERO) O O
"Habiendo O O
conducido O O
a O O
esta O O
Capital O O
el O O
alférez O O
de O O
voluntarios O O
de O O
este O O
Regimiento O O
don O O
José O B-PER
Román O I-PER
Tejada O I-PER
a O O
los O O
cuatro O O
jóvenes O O
aprendices O O
de O O
música, O O
y O O
presentádoles O O
al O O
señor O O
sub O O
inspector O O
general O O
don O O
Pedro O B-PER
de O I-PER
Arze O I-PER
, O O
he O O
sido O O
por O O
este O O
señor O O
ordenado O O
me O O
encargue O O
de O O
la O O
enseñanza O O
e O O
instrucción O O
de O O
ellos, O O
agregados O O
al O O
Cuartel O B-LOC
de O I-LOC
Dragones O I-LOC
, O O
y O O
desde O O
este O O
mismo O O
instante O O
estoy O O
tomando O O
las O O
medidas O O
necesarias O O
para O O
su O O
aprovechamiento O O
y O O
para O O
proveerlos O O
de O O
los O O
instrumentos O O
de O O
viento O O
que O O
estoy O O
con O O
toda O O
eficacia O O
solicitando, O O
sin O O
dispensarme O O
el O O
ocurrir O O
al O O
Janeiro O O
por O O
los O O
que O O
aquí O O
falten. O O
Y O O
tengo O O
la O O
satisfacción O O
de O O
ponerlo O O
en O O
noticia O O
en O O
Vm. O O
de O O
orden O O
de O O
este O O
jefe O O
quien O O
se O O
ha O O
complacido O O
y O O
aprobado O O
la O O
determinación O O
que O O
el O O
celo O O
de O O
Vm. O O
ha O O
tomado O O
para O O
dar O O
lustre O O
a O O
ese O O
Regimiento O O
como O O
en O O
oficio O O
se O O
lo O O
dirá O O
por O O
separado. O O
Y O O
yo O O
espero O O
que O O
dando O O
inteligencia O O
al O O
señor O O
coronel O O
me O O
ordenarán O O
cuanto O O
gusten. O O
Dios O O
guarde O O
a O O
Vm. O O
muchos O O
años. O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
24 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
de O I-DATE
1305 O I-DATE
. O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
Señor O O
Sargento O O
mayor O O
y O O
Comandante O O
don O O
José O B-PER
Francisco O I-PER
Tineo O I-PER
.” O O
[M.o. O O
en O O
Archivo O B-LOC
y O I-LOC
Biblioteca O I-LOC
Históricos O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
legajo O O
1808/9, O O
"Expediente O O
de O O
acusación O O
contra O O
el O O
sargento O O
mayor O O
don O O
José O B-PER
Francisco O I-PER
de O I-PER
Tineo O I-PER
- O O
Año O O
1808 O B-DATE
"]. O O
(ANEXO O O
SEGUNDO) O O
"El O O
aprendiz O O
de O O
música O O
Bernardino O B-PER
Pachecho O I-PER
ha O O
muerto O O
desgraciadamente O O
de O O
la O O
caída O O
de O O
un O O
caballo O O
a O O
mediados O O
del O O
presente O O
mes, O O
lo O O
que O O
aviso O O
a O O
Vm. O O
para O O
su O O
inteligencia O O
y O O
para O O
que O O
teniendo O O
que O O
retirarme, O O
luego O O
que O O
mis O O
males O O
me O O
lo O O
permitan, O O
a O O
ésa O O
llevaré O O
conmigo O O
los O O
restantes O O
que O O
están O O
a O O
mi O O
cargo O O
y O O
cuya O O
enseñanza O O
ha O O
padecido O O
distraccián O O
con O O
la O O
invasión O O
de O O
los O O
ingleses O O
a O O
la O O
Capital O B-LOC
del O I-LOC
Reino O I-LOC
de O O
donde O O
los O O
traslade O O
a O O
esta O O
ciudad O O
de O O
orden O O
del O O
señor O O
sub O O
inspector O O
general O O
con O O
motivo O O
de O O
haber O O
venido O O
en O O
comisión O O
del O O
servicio. O O
Dios O O
guarde O O
a O O
Vm. O O
muchos O O
años. O O
Córdoba O B-LOC
y O O
noviembre O B-DATE
26 O I-DATE
de O I-DATE
1807 O I-DATE
, O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Giúemes O I-PER
Señor O O
Sargento O O
mayor O O
y O O
Comandante O O
don O O
José O B-PER
Francisco O I-PER
Tineo O I-PER
.” O O
[M.o. O O
en O O
ídex, O O
ídem.]. O O
(ANEXO O O
TERCERO) O O
"Estando O O
por O O
salir O O
a O O
esa O O
ciudad O O
en O O
uso O O
de O O
la O O
licencia O O
que O O
tengo O O
de O O
S. O O
E.; O O
mandé O O
aprestar O O
al O O
trompeta O O
de O O
ese O O
Regimiento O O
que O O
estaba O O
de O O
aprendiz O O
de O O
músico O O
Fermín O B-PER
Vivas O I-PER
; O O
pero O O
se O O
me O O
ha O O
desertado, O O
y O O
cabalmente O O
consumará O O
su O O
deserción O O
el O O
31 O O
del O O
que O O
acaba. O O
Yo O O
he O O
recibido O O
el O O
residuo O O
de O O
trescientos O O
cuarenta O O
y O O
ocho O O
pesos O O
que O O
fueron O O
entregados O O
a O O
don O O
José O B-PER
Román O I-PER
Tejada O I-PER
según O O
la O O
cuenta O O
que O O
de O O
dicha O O
cantidad O O
éste O O
presentará O O
a O O
Vm. O O
He O O
recibido O O
también O O
cuatrocientos O O
pesos O O
en O O
doblones O O
de O O
a O O
dieciséis O O
que O O
me O O
dirigió O O
por O O
el O O
Registro O O
de O O
Correo O O
en O O
4 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1806 O I-DATE
, O O
incluso O O
el O O
porte O O
del O O
mismo O O
modo O O
que O O
doce O O
onzas O O
de O O
oro O O
de O O
a O O
dieciséis O O
que O O
en O O
el O O
correo O O
4 O B-DATE
de O I-DATE
enero O I-DATE
de O I-DATE
1807 O I-DATE
, O O
me O O
remitió O O
Vm., O O
y O O
que O O
reducidos O O
a O O
pesos O O
pagada O O
su O O
conducción O O
importan O O
doscientos O O
cuatro O O
pesos O O
cuyas O O
cantidades O O
todas O O
hacen O O
la O O
de O O
novecientos O O
cincuenta O O
y O O
dos O O
pesos O O
los O O
mismos O O
que O O
he O O
invertido O O
en O O
la O O
conducción O O
de O O
los O O
muchachos O O
y O O
en O O
haberles O O
y O O
a O O
los O O
cuatro O O
suministrado O O
puntualmente O O
su O O
prest O O
mensual O O
y O O
corriente. O O
Dios O O
guarde O O
a O O
Vm. O O
muchos O O
años. O O
Córdoba O B-LOC
y O O
julio O B-DATE
27 O I-DATE
de O I-DATE
1808 O I-DATE
, O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
Señor O O
Sargento O O
Mayor O O
y O O
Comandante O O
don O O
José O B-PER
Francisco O I-PER
Tineo O I-PER
.” O O
[M.o. O O
en O O
ídem, O O
ídem.]. O O
7) O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
es O O
propuesto O O
para O O
ayudante O O
mayor O O
Si O O
bien O O
estos O O
documentos, O O
así O O
como O O
los O O
que O O
insertaremos O O
en O O
el O O
número O O
8, O O
corresponden O O
a O O
cuando O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
se O O
encontraba O O
ya O O
en O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
los O O
ponemos O O
aquí O O
porque O O
unos O O
y O O
otros O O
reflejan O O
el O O
muy O O
alto O O
nivel O O
de O O
experiencia O O
y O O
Capacidad O O
revelado O O
por O O
él O O
en O O
el O O
desempeño O O
de O O
sus O O
obligaciones O O
antes O O
de O O
1805 O B-DATE
, O O
en O O
Salta O B-LOC
. O O
a) O O
"Al O O
paso O O
que O O
el O O
ejercicio O O
de O O
mis O O
funciones O O
es O O
el O O
más O O
conforme O O
con O O
la O O
voluntad O O
del O O
rey, O O
el O O
más O O
útil O O
al O O
Estado, O O
y O O
el O O
más O O
necesario O O
a O O
este O O
país, O O
es O O
también O O
el O O
más O O
expuesto O O
a O O
la O O
contradicción, O O
porque O O
por O O
desgracia O O
vivimos O O
en O O
un O O
suelo O O
cuyo O O
carácter O O
forma O O
la O O
novedad O O
y O O
la O O
oposición O O
a O O
todo O O
y O O
prevalido O O
de O O
este O O
vulgar O O
sistema O O
el O O
ayudante O O
mayor O O
veterano O O
don O O
Mariano O B-PER
Albizuri O I-PER
, O O
a O O
traza O O
el O O
servicio O O
del O O
rey, O O
con O O
su O O
inaplicación O O
incorregible: O O
de O O
manera O O
que O O
en O O
cosa O O
de O O
dos O O
años, O O
no O O
cuento O O
con O O
él O O
ni O O
para O O
las O O
milicias, O O
ni O O
para O O
las O O
fronteras O O
corno O O
a O O
Ud. O O
es O O
constante: O O
y O O
siendo O O
tan O O
importante O O
el O O
que O O
a O O
este O O
oficial O O
se O O
le O O
varíe O O
de O O
destino, O O
así O O
como O O
por O O
lo O O
mismo O O
a O O
petición O O
del O O
coronel O O
don O O
Santiago O B-PER
Alejo O I-PER
de O I-PER
Allende O I-PER
se O O
le O O
varió O O
de O O
Córdoba O B-LOC
, O O
adonde O O
fue O O
destinado O O
por O O
la O O
piedad O O
del O O
rey, O O
y O O
pasado O O
a O O
este O O
regimiento O O
por O O
el O O
excelentísimo O O
señor O O
virrey, O O
a O O
virtud O O
de O O
la O O
facultad O O
que O O
el O O
Real O O
Reglamento O O
concede O O
en O O
su O O
capítulo O O
2º O O
artículos O O
5º O O
y O O
7º O O
me O O
parece O O
conveniente O O
el O O
que O O
Ud. O O
se O O
sirva O O
representarlo O O
al O O
Regio O O
Tribunal O O
de O O
la O O
Real O O
Audiencia O O
Gobernadora O O
con O O
el O O
informe O O
necesario, O O
para O O
que O O
en O O
lugar O O
del O O
ayudante O O
Albizuri O B-PER
, O O
mande O O
otro O O
que O O
sea O O
de O O
su O O
superior O O
agrado, O O
y O O
quien O O
coadyuve O O
a O O
facilitar O O
el O O
mejor O O
servicio O O
del O O
rey O O
en O O
esta O O
Capital. O O
Dios O O
guarde O O
a O O
Vm. O O
muchos O O
años. O O
Salta O O
y O O
mayo O B-DATE
1* O I-DATE
de O I-DATE
1807 O I-DATE
. O O
José O B-PER
Francisco O I-PER
Tineo O I-PER
Señor O O
Teniente O O
Coronel O O
Comandante O O
del O O
Regimiento O O
de O O
Voluntarios O O
don O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Tejada O I-PER
.” O O
[A. O O
G.N., O O
Intendencia O B-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
1807 O B-DATE
, O O
IX-5-7-51, O O
b) O O
"El O O
adjunto O O
oficio O O
del O O
sargento O O
mayor O O
veterano O O
don O O
José O B-PER
Francisco O I-PER
Tineo O I-PER
, O O
es O O
un O O
manifiesto O O
comprobante O O
de O O
lo O O
poco O O
que O O
dice O O
y O O
lo O O
mucho O O
que O O
calla O O
por O O
moderación, O O
a O O
que O O
yo O O
podría O O
añadir O O
en O O
ausencia O O
del O O
señor O O
coronel O O
del O O
Regimiento O O
sobre O O
la O O
viciosa O O
conducta, O O
inaplicación, O O
y O O
cavilosidad O O
que O O
atrasa O O
sobremanera O O
el O O
servicio O O
del O O
rey, O O
del O O
ayudante O O
mayor O O
veterano O O
don O O
Mariano O B-PER
Alvisuri O I-PER
; O O
y O O
conviniendo O O
el O O
que O O
V.S. O O
se O O
digne O O
removerlo O O
a O O
otro O O
tiestino O O
mandando O O
en O O
su O O
lugar, O O
si O O
fuera O O
de O O
su O O
superior O O
agrado, O O
a O O
don O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
, O O
que O O
por O O
su O O
antigüedad O O
en O O
el O O
Begimiento O O
Fijo O O
de O O
Infantería O O
de O O
esa O O
Capital O O
se O O
halla O O
con O O
opción O O
a O O
tenencia, O O
se O O
conciliaría O O
los O O
fines O O
del O O
Real O O
Servicio O O
con O O
la O O
ayuda O O
que O O
ha O O
menester O O
este O O
infatigable O O
buen O O
oficial O O
sargento O O
mayor, O O
para O O
asambleas O O
y O O
atenciones O O
de O O
fronteras”? O O
que O O
corren O O
a O O
su O O
inmediato O O
cargo O O
con O O
plausible O O
desempeño O O
en O O
cada O O
ramo: O O
sobre O O
lo O O
que O O
V.S. O O
resolverá O O
del O O
modo O O
que O O
sea O O
de O O
su O O
mayor O O
agrado. O O
Dios O O
guarde O O
a O O
V. O O
S. O O
muchos O O
años. O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
y O O
mayo O B-DATE
4 O I-DATE
de O I-DATE
1801 O I-DATE
. O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Texada O I-PER
Señor O O
Regente O O
Gobernador O O
de O O
la O O
Capital O B-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
don O O
Lucas O B-PER
Muñoz O I-PER
y O I-PER
Cavero O I-PER
." O O
[A.G.N., O O
Intendencia O B-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
1807 O B-DATE
, O O
IX-5-7-51. O O
La O O
propuesta O O
promoción O O
de O O
Güemes O B-PER
, O O
elevada O O
a O O
Muñoz O B-PER
 O I-PER
y O O
Cavero O B-PER
, O O
a O O
la O O
sazón O O
Regente O O
de O O
la O O
Audiencia O O
de O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
no O O
se O O
llevó O O
a O O
cabo O O
por O O
cuanto O O
la O O
superioridad, O O
con O O
fecha O O
25 O B-DATE
de O I-DATE
mayo O I-DATE
, O O
resolvió O O
limitarse, O O
por O O
el O O
momento, O O
a O O
hacerle O O
a O O
Albizuri O B-PER
 O I-PER
“la O O
previa O O
amonestación" O O
correspondiente. O O
12 O O
La O O
Audiencia O O
de O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
se O O
había O O
hecho O O
cargo O O
del O O
gobierno, O O
el O O
19 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1807 O I-DATE
, O O
a O O
raíz O O
de O O
la O O
deposición O O
del O O
virrey O B-PER
Sobremonte O I-PER
. O O
13 O O
Existía O O
un O O
"Cuerpo O O
de O O
Partidarios O O
de O O
Salta O B-LOC
" O O
formado O O
o O O
"arreglado" O O
en O O
1740 O B-DATE
 O I-DATE
para O O
resguardo O O
de O O
las O O
fronteras, O O
con O O
dotación O O
de O O
200 O O
plazas O O
y O O
sus O O
respectivos O O
oficiales, O O
con O O
goce O O
de O O
fuero, O O
sueldo, O O
ración, O O
cuartel O O
y O O
capellán O O
castrense O O
fue O O
tenido O O
siempre O O
por O O
veterano, O O
de O O
línea, O O
con O O
sujeción O O
sólo O O
a O O
su O O
comandante O O
particular O O
y O O
al O O
gobernador O O
de O O
la O O
Provincia. O O
Para O O
su O O
sostén O O
el O O
vecindario O O
se O O
impuso O O
voluntariamente O O
el O O
gravamen O O
del O O
ramo O O
de O O
sisa. O O
Invariablemente O O
estuvo O O
bajo O O
las O O
órdenes O O
de O O
un O O
oficial O O
veterano O O
y O O
nunca O O
un O O
miliciano. O O
A O O
principio O O
del O O
siglo O O
x1x O O
lo O O
comandó O O
el O O
sargento O O
mayor O O
veterano O O
don O O
José O B-PER
Francisco O I-PER
"Tineo O I-PER
, O O
y, O O
posteriormente, O O
el O O
coronel O O
don O O
José O B-PER
Antonino O I-PER
Fernández O I-PER
Cornejo O I-PER
(Expediente O O
promovido O O
por O O
don O O
J O O
osé O B-PER
Antonino O I-PER
Fernández O I-PER
Cornejo O I-PER
sobre O O
esclarecimiento O O
de O O
sus O O
grados O O
militares. O O
Archivo O B-LOC
y O I-LOC
Biblioteca O I-LOC
Histórcios O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
). O O
Según O O
acaba O O
de O O
decirse, O O
en O O
ese O O
entonces O O
la O O
visita O O
de O O
las O O
fronteras O O
y O O
la O O
disciplina O O
e O O
instrucción O O
de O O
las O O
milicias O O
corrían O O
a O O
cargo O O
del O O
sargento O O
mayor O O
veterano O O
José O B-PER
Francisco O I-PER
Tineo O I-PER
. O O
Era O O
ayudante O O
mayor O O
de O O
éste, O O
además O O
de O O
Albizuri O B-PER
, O O
Norberto O B-PER
Manterola O I-PER
. O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Tejada O I-PER
, O O
teniente O O
coronel, O O
estaba O O
reemplazando O O
en O O
la O O
jefatura O O
del O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Voluntarios O I-LOC
de O I-LOC
Caballería O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
al O O
coronel O O
Pedro O B-PER
José O I-PER
de O I-PER
Saravia O I-PER
. O O
(Ver O O
expediente O O
ya O O
citado O O
relativo O O
al O O
sargento O O
mayor O O
José O B-PER
Francisco O I-PER
Tineo O I-PER
). O O
Creemos O O
necesario O O
aclarar O O
qué O O
se O O
entendía, O O
en O O
la O O
época O O
que O O
venimos O O
cronologizando, O O
por O O
"militar O O
veterano". O O
Se O O
los O O
denominaba O O
así O O
a O O
los O O
de O O
carrera, O O
es O O
decir, O O
de O O
profesión, O O
sin O O
tener O O
en O O
cuenta O O
(como O O
podría O O
pensarse) O O
la O O
antigúedad, O O
grado, O O
ni O O
edad O O
de O O
los O O
individuos. O O
Así, O O
entre O O
la O O
oficialidad, O O
tan O O
veterano O O
era O O
un O O
alférez O O
como O O
un O O
coronel O O
mayor. O O
Miliciano, O O
en O O
cambio, O O
era O O
"la O O
gente O O
armada O O
que O O
se O O
levantaba O O
para O O
la O O
guerra O O
entre O O
los O O
habitantes O O
de O O
la O O
ciudad O O
y O O
del O O
campo" O O
(Diccionario O O
Enciclopédico O O
Hispano O O
Americano O O
de O O
Montaner O O
y O O
Simón, O O
Barcelona O B-LOC
, O O
1912 O B-DATE
, O O
t. O O
XX, O O
pág. O O
417). O O
Los O O
oficiales O O
y O O
suboficiales O O
"veteranos" O O
eran O O
los O O
encargados O O
de O O
la O O
instrucción O O
y O O
disciplina O O
de O O
las O O
milicias O O
de O O
acuerdo O O
a O O
un O O
"Reglamento" O O
dictado O O
al O O
efecto, O O
el O O
que O O
veremos O O
más O O
adelante. O O
[F.M.G.] O O
14 O O
La O O
ubicación O O
de O O
estos O O
puestos O O
(fuertes O O
y O O
fortines) O O
puede O O
verla O O
el O O
lector O O
en O O
Julián O B-PER
Toscano O I-PER
(EL O O
primitivo O O
obispado O O
del O O
Fucumán), O O
en O O
Martín O B-PER
de O I-PER
Moussy O I-PER
(Descripción O O
de O O
la O O
Confederación O O
Argentina O O
y O O
sus O O
atlas), O O
en O O
Juan O B-PER
M. O I-PER
Monferini O I-PER
, O O
La O O
historia O O
militar O O
durante O O
los O O
siglos O O
XVI] O O
y O O
XVIII, O O
obra O O
incluida O O
en O O
Historia O O
de O O
la O O
Nación O B-LOC
Argentina O I-LOC
, O O
tomo O O
IV, O O
2a O O
sección, O O
págs. O O
320 O O
y O O
339, O O
y, O O
en O O
el O O
informe O O
remitido O O
al O O
rey O O
por O O
el O O
gobernador O B-PER
de O I-PER
Salta O I-PER
Ramón O B-LOC
García O I-LOC
de O I-LOC
León O I-LOC
y O I-LOC
Pizarro O I-LOC
tras O O
la O O
recorrida O O
que O O
hizo O O
por O O
su O O
provincia O O
entre O O
los O O
años O O
1791 O B-DATE
 O I-DATE
y O O
1797 O B-DATE
 O I-DATE
(Boletín O O
del O O
Instituto O B-LOC
de O I-LOC
Investigaciones O I-LOC
Históricas O I-LOC
de O I-LOC
la O I-LOC
Facultad O I-LOC
de O I-LOC
Filosofía O I-LOC
y O I-LOC
Letras O I-LOC
de O I-LOC
la O I-LOC
Universidad O I-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
, O O
tomo O O
XII, O O
nº O O
49 O O
y O O
50, O O
págs. O O
68 O O
y O O
siguientes). O O
En O O
un O O
índice O O
de O O
informes O O
y O O
oficios O O
dirigidos O O
por O O
el O O
gobernador O B-PER
de O I-PER
Salta O I-PER
al O O
virrey, O O
se O O
registra O O
la O O
entrada O O
de O O
una O O
comunicación O O
de O O
fecha O O
5 O B-DATE
de O I-DATE
septiembre O I-DATE
de O I-DATE
1805 O I-DATE
, O O
acompañada O O
de O O
un O O
plano O O
topográfico O O
de O O
la O O
Frontera, O O
con O O
el O O
diseño O O
de O O
fuertes O O
propuestos, O O
indicación O O
de O O
costos O O
y O O
recursos, O O
etc., O O
así O O
como O O
de O O
una O O
representación O O
de O O
los O O
Ministros O O
Principales O O
de O O
Real O O
Hacienda O O
(A.G.N., O O
Virreinato, O O
etc. O O
Indices, O O
1796/801, O O
n* O O
1038). O O
Aclaramos O O
que O O
uno O O
de O O
estos O O
ministros O O
era O O
el O O
padre O B-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
. O O
Lamentablemente O O
no O O
hemos O O
podido O O
encontrar O O
tal O O
documentación, O O
que O O
por O O
cierto O O
habría O O
sido O O
muy O O
útil O O
para O O
el O O
tema. O O
8) O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
nuevamente O O
propuesto O O
para O O
ayudante O O
mayor O O
a) O O
"La O O
visita O O
anual O O
de O O
las O O
fronteras O O
de O O
San O B-LOC
Bernardo O I-LOC
y O O
Orán O B-LOC
, O O
con O O
todos O O
los O O
puestos O O
de O O
ambas, O O
situadas O O
en O O
doscientas O O
leguas O O
de O O
marcha, O O
la O O
disciplina O O
de O O
la O O
Compañía O O
Veterana O O
de O O
Partidarios O O
que O O
las O O
guarnecen, O O
y O O
la O O
continua O O
instrucción O O
del O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Voluntarios O I-LOC
de O I-LOC
Caballería O I-LOC
de O O
esta O O
Capital O O
de O O
Salta, O O
hacen O O
mi O O
común O O
ocupación O O
desde O O
su O O
establecimiento; O O
y O O
aún O O
que O O
por O O
mí O O
mismo O O
quisiera O O
siempre O O
hacerlo O O
todo O O
y O O
por O O
todos, O O
para O O
que O O
el O O
rey O O
mi O O
amo, O O
esté O O
servido O O
y O O
su O O
real O O
confianza O O
desempeñada, O O
la O O
falta O O
de O O
un O O
ayudante O O
activo, O O
celoso, O O
con O O
conocimiento O O
del O O
país, O O
fatiga O O
mi O O
corazón O O
y O O
entorpece O O
mis O O
deseos O O
por O O
el O O
adelantamiento O O
a O O
que O O
anhelo; O O
y O O
yo O O
certifico O O
a O O
V.S. O O
que O O
hallándose O O
con O O
calidades O O
aparentes O O
el O O
benemérito O O
cadete O O
de O O
infantería O O
don O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
, O O
éste O O
me O O
bastaría O O
para O O
conciliar O O
los O O
fines O O
del O O
real O O
servicio O O
en O O
esta O O
Provincia O O
con O O
conocidas O O
ventajas O O
en O O
muy O O
poco O O
tiempo. O O
El O O
alto O O
discernimiento O O
de O O
V.S. O O
ya O O
alcanza O O
lo O O
importante O O
del O O
objeto, O O
y O O
de O O
que O O
mi O O
solicitud, O O
siendo O O
del O O
superior O O
agrado O O
de O O
V.S. O O
no O O
tiene O O
otra O O
mira O O
que O O
facilitar O O
por O O
todos O O
los O O
medios O O
que O O
sean O O
imaginables O O
el O O
lleno O O
de O O
mis O O
deberes O O
y O O
la O O
conveniencia O O
del O O
rey O O
y O O
del O O
Estado. O O
Dios O O
guarde O O
a O O
V.S. O O
muchos O O
años. O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
y O O
agosto O B-DATE
4 O I-DATE
de O I-DATE
1807 O I-DATE
José O B-PER
Francisco O I-PER
Tineo O I-PER
Señor O O
capitán O O
general O O
brigadier O O
gobernador O O
don O O
Santiago O B-PER
Liniers O I-PER
." O O
[A. O O
G.N., O O
Intendencia O B-PER
de O I-PER
Salta O I-PER
, O O
1805/7, O O
nº O O
966, O O
IX-5-7-51, O O
b) O O
"En O O
oficio O O
de O O
4 O O
del O O
corriente O O
representa O O
Vm. O O
tener O O
necesidad O O
de O O
un O O
ayudante O O
para O O
el O O
cabal O O
desempeño O O
de O O
todas O O
las O O
atenciones O O
que O O
están O O
a O O
su O O
cargo O O
en O O
la O O
visita O O
de O O
las O O
fronteras, O O
disciplina O O
e O O
instrucción O O
de O O
las O O
milicias; O O
proponiendo O O
para O O
este O O
empleo O O
al O O
cadete O O
del O O
Regimiento O B-LOC
Infantería O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
, O O
don O O
Martín O B-PER
Miguel O I-PER
de O I-PER
Güemes O I-PER
. O O
Y O O
siendo O O
este O O
individuo O O
principalmente O O
en O O
la O O
actualidad O O
más O O
necesario O O
en O O
el O O
mismo O O
cuerpo, O O
donde O O
por O O
las O O
extraordinarias O O
circunstancias O O
ocurrentes O O
debe O O
rendir O O
preferente O O
servicio O O
lo O O
prevengo O O
a O O
Vm. O O
en O O
respuesta. O O
Agosto O B-DATE
26 O I-DATE
de O I-DATE
1807 O I-DATE
, O O
Fecha O O
Señor O B-PER
Comandante O I-PER
de O I-PER
Armas O I-PER
de O I-PER
Salta O I-PER
. O O
15 O O
Sobre O O
los O O
"Partidarios'', O O
remitimos O O
a O O
7 O O
- O O
llamada O O
3. O O
16 O O
Tineo O B-PER
 O I-PER
nos O O
muestra O O
en O O
este O O
oficio O O
cuán O O
ardua O O
y O O
múltiple O O
era O O
la O O
tarea O O
a O O
que O O
se O O
veía O O
abocado O O
y O O
cuán O O
necesario O O
le O O
era O O
un O O
colaborador O O
capaz, O O
experimentado O O
y O O
conocedor O O
del O O
teatro O O
de O O
operaciones. O O
El O O
hecho O O
de O O
que O O
considerase O O
que O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
le O O
"bastaría" O O
para O O
ello, O O
evidencia O O
que O O
el O O
cadete O O
propuesto O O
ya O O
había O O
demostrado O O
en O O
la O O
práctica O O
que O O
llenaba O O
las O O
condiciones O O
ideales O O
para O O
tal O O
desempeño. O O

ESTUDIOS O O
Es O O
muy O O
poco O O
lo O O
que O O
se O O
sabe O O
sobre O O
los O O
estudios O O
de O O
Güemes O B-PER
. O O
Hay O O
quienes O O
conjeturan O O
que O O
tuvo O O
tales O O
o O O
cuales O O
maestros O O
o O O
profesores O O
en O O
Salta O B-LOC
, O O
fundándose O O
simplemente O O
en O O
que O O
éstos O O
ejercieron O O
su O O
magisterio O O
allí, O O
otros O O
hablan O O
de O O
sus O O
estudios O O
en O O
el O O
colegio O B-LOC
de O I-LOC
San O I-LOC
Carlos O I-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
, O O
sin O O
ofrecer O O
prueba O O
alguna O O
de O O
ello. O O
Nosotros O O
nos O O
atenemos O O
rigurosamente O O
a O O
las O O
pocas O O
constancias O O
documentales O O
conocidas O O
sobre O O
el O O
particular. O O
1. O O
Empezamos O O
por O O
la O O
cuenta O O
personal O O
de O O
Güemes O B-PER
Montero O I-PER
consignada O O
en O O
la O O
contabilidad O O
de O O
la O O
Tesorería O O
a O O
su O O
cargo O O
(testimonio O O
en O O
N.A.). O O
Damos O O
de O O
ella O O
algunas O O
partidas O O
de O O
especial O O
interés: O O
1797 O B-DATE
. O O
"En O O
3 O B-DATE
de O I-DATE
abril O I-DATE
saqué O O
ocho O O
pesos O O
para O O
darle O O
a O O
Castro O B-PER
", O O
1797 O B-DATE
. O O
"En O O
7 O B-DATE
de O I-DATE
noviembre O I-DATE
saco O O
más O O
treinta O O
pesos O O
para O O
Castro O B-PER
", O O
1797 O B-DATE
. O O
"En O O
14 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
saqué O O
sesenta O O
y O O
cinco O O
pesos O O
cuarenta O O
para O O
pagar O O
al O O
médico O O
don O O
Isidro O B-PER
Fernández O I-PER
; O O
y O O
los O O
veinte O O
y O O
cinco O O
restantes O O
para O O
darle O O
a O O
don O O
Manuel O B-PER
Castro O I-PER
", O O
1798 O B-DATE
. O O
"En O O
5 O B-DATE
de O I-DATE
julio O I-DATE
se O O
le O O
entregaron O O
doce O O
pesos O O
para O O
dárselos O O
a O O
don O O
Santiago O B-PER
Díaz O I-PER
González O I-PER
", O O
1800 O B-DATE
. O O
"En O O
18 O B-DATE
de O I-DATE
enero O I-DATE
saqué O O
cien O O
pesos O O
para O O
darle O O
a O O
don O O
Manuel O B-PER
Castro O I-PER
", O O
1800 O B-DATE
. O O
"En O O
13 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
sacó O O
dicho O O
señor O O
cien O O
pesos", O O
1801 O B-DATE
. O O
"En O O
28 O B-DATE
de O I-DATE
marzo O I-DATE
para O O
el O O
Telégrafo O O
cinco O O
pesos, O O
1802 O B-DATE
. O O
"En O O
3 O B-DATE
de O I-DATE
agosto O I-DATE
con O O
o O O
den O O
de O O
mi O O
padre O O
recibí", O O
1804 O B-DATE
. O O
"En O O
10 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
saqué O O
diez O O
y O O
siete O O
pesos O O
incluso O O
los O O
7 O O
de O O
Martín O B-PER
", O O
1805 O B-DATE
 O I-DATE
"En O O
5 O B-DATE
de O I-DATE
septiembre O I-DATE
sacó O O
el O O
señor O O
Tesorero O O
de O O
cuenta O O
de O O
su O O
sueldo O O
300 O O
PESOS", O O
1806 O B-DATE
. O O
"En O O
10 O B-DATE
de O I-DATE
septiembre O I-DATE
recibió O O
25 O O
pesos O O
para O O
prestarlos O O
a O O
doña O O
Margarita O B-PER
González O I-PER
", O O
1807 O B-DATE
. O O
"En O O
31 O B-DATE
de O I-DATE
enero O I-DATE
recibió O O
veinte O O
pesos O O
para O O
prestarlos O O
a O O
doña O O
Margarita O B-PER
González O I-PER
, O O
madre O O
del O O
señor O O
Castro O B-PER
", O O
1807 O B-DATE
. O O
"En O O
31 O B-DATE
de O I-DATE
agosto O I-DATE
se O O
le O O
cargan O O
sesenta O O
y O O
ocho O O
pesos O O
cinco O O
reales O O
por O O
4 O O
onzas O O
de O O
oro O O
y O O
su O O
conducción O O
que O O
se O O
despacharon O O
a O O
Bustillo O B-PER
 O I-PER
a O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
", O O
1807 O B-DATE
. O O
"En O O
3 O B-DATE
de O I-DATE
octubre O I-DATE
de O O
íd. O O
se O O
le O O
cargan O O
por O O
cuenta O O
del O O
teniente O O
del O O
Tucumán O B-LOC
 O I-LOC
48 O O
pesos O O
por O O
el O O
importe O O
de O O
doce O O
quesos O O
que O O
le O O
despachó O O
a O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
" O O
En O O
esta O O
cuenta O O
figuran, O O
como O O
se O O
ve, O O
varios O O
pagos O O
a O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Castro O I-PER
y O O
uno O O
a O O
Santiago O B-PER
Díaz O I-PER
González O I-PER
. O O
Dado O O
que O O
ambos O O
eran O O
docentes, O O
cabe O O
pensar O O
que O O
por O O
lo O O
menos O O
una O O
parte O O
de O O
estos O O
pagos O O
era O O
por O O
enseñanza O O
impartida, O O
ya O O
en O O
aulas, O O
ya O O
en O O
domicilio, O O
a O O
su O O
hijo O O
Martín O B-PER
. O O
El O O
hecho O O
de O O
que O O
el O O
pago O O
a O O
Díaz O B-PER
González O I-PER
se O O
efectuó O O
cuando O O
Castro O B-PER
 O I-PER
estaba O O
ausente O O
de O O
Salta O B-LOC
, O O
nos O O
hace O O
suponer O O
que O O
éste O O
reemplazó O O
en O O
el O O
ínterin O O
a O O
aquél, O O
tanto O O
que O O
después O O
de O O
este O O
interinato O O
se O O
le O O
siguió O O
pagando O O
a O O
Castro O B-PER
. O O
No O O
obstante, O O
como O O
don O O
Gabriel O B-PER
 O I-PER
tenía O O
varios O O
hijos, O O
siempre O O
queda O O
la O O
duda O O
sobre O O
si O O
Martín O B-PER
 O I-PER
era O O
beneficiario O O
de O O
esa O O
enseñanza O O
o O O
no. O O
Lo O O
dicho O O
en O O
2 O O
probaría O O
que O O
si. O O
2. O O
La O O
madre, O O
al O O
otorgar O O
testamento, O O
en O O
1845 O B-DATE
, O O
declaró O O
haber O O
tenido O O
"gastos" O O
por O O
la O O
"educación" O O
de O O
su O O
hijo O O
Martín O B-PER
, O O
"en O O
la O O
Capital O B-LOC
de O I-LOC
Buenos O I-LOC
Aires O I-LOC
", O O
“en O O
el O O
término O O
de O O
dos O O
años"; O O
pero, O O
en O O
esas O O
disposiciones O O
suyas O O
de O O
última O O
voluntad, O O
ella O O
no O O
se O O
detuvo O O
a O O
explicar O O
en O O
qué O O
consistió O O
esa O O
"educación" O O
cuyos O O
costos O O
liquidó O O
y O O
canceló O O
en O O
1808 O B-DATE
, O O
y O O
con O O
ningún O O
documento O O
de O O
los O O
por O O
nosotros O O
examinados O O
nos O O
ha O O
sido O O
posible O O
aclarar O O
el O O
caso. O O
Tan O O
sólo O O
en O O
dos O O
ocasiones O O
residió O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
en O O
Buenos O B-DATE
Aires O I-DATE
: O O
la O O
primera, O O
desde O O
fines O O
de O O
1805 O B-DATE
 O I-DATE
hasta O O
fines O O
de O O
1807 O B-DATE
; O O
la O O
segunda, O O
en O O
los O O
meses O O
de O O
enero O B-DATE
 O I-DATE
a O O
diciembre O B-DATE
de O I-DATE
1813 O I-DATE
. O O
Los O O
"dos O O
años" O O
mencionados O O
por O O
la O O
madre O O
corresponden O O
justamente O O
a O O
la O O
primera O O
estada, O O
como O O
lo O O
confirma O O
además O O
la O O
fecha O O
recién O O
vista O O
de O O
la O O
cancelación. O O
Ya O O
dijimos O O
arriba O O
que, O O
según O O
algunos, O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
concurrió O O
a O O
las O O
aulas O O
del O O
San O B-LOC
Carlos O I-LOC
. O O
Nosotros O O
opinamos O O
negativamente: O O
su O O
nombre O O
no O O
figura O O
en O O
las O O
listas O O
de O O
los O O
alumnos O O
matriculados, O O
ni O O
en O O
las O O
de O O
aprobados, O O
del O O
famoso O O
colegio, O O
las O O
que O O
personalmente O O
hemos O O
leído O O
en O O
la O O
Biblioteca O B-LOC
Nacional O I-LOC
. O O
En O O
diferentes O O
cartas O O
remitidas O O
a O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
o O O
por O O
Güemes O B-PER
, O O
se O O
hacen O O
alusiones O O
a O O
estudios O O
del O O
prócer. O O
Veamos O O
los O O
párrafos O O
pertinentes: O O
Toribio O B-PER
del O I-PER
Corro O I-PER
a O O
Güemes O B-PER
: O O
"No O O
necesito O O
de O O
exageraciones O O
para O O
cumplimentarle O O
en O O
su O O
destino; O O
pero O O
sí O O
de O O
recordarle O O
la O O
voluntad O O
con O O
que O O
siempre O O
he O O
sido O O
su O O
más O O
ardiente O O
paisano, O O
y O O
condiscípulo", O O
' O O
Tucumán O B-LOC
, O O
18 O B-DATE
de O I-DATE
mayo O I-DATE
de O I-DATE
1815 O I-DATE
(carta O O
3). O O
José O B-PER
Andrés O I-PER
Pacheco O I-PER
de O I-PER
Melo O I-PER
a O O
Güemes O B-PER
: O O
"Manda O O
en O O
cuanto O O
gustes O O
a O O
tu O O
afectísimo O O
amigo, O O
condiscípulo O O
y O O
capellán", O O
Potosí O B-LOC
, O O
10 O B-DATE
de O I-DATE
agosto O I-DATE
de O I-DATE
1815 O I-DATE
(carta O O
6). O O
Y O O
"Encomienda O O
a O O
Dios O O
nuestro O O
condiscípulo O O
y O O
amigo O O
Marianito O B-LOC
Sánchez O I-LOC
, O O
que... O O
murió O O
el O O
4 O O
del O O
corriente", O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
10 O B-DATE
de O I-DATE
enero O I-DATE
de O I-DATE
1820 O I-DATE
(carta O O
338). O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
al O O
doctor O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Castro O I-PER
: O O
"Amadísimo O O
maestro O O
y O O
amigo"... O O
y.. O O
"disponga O O
en O O
desquite O O
del O O
(afecto) O O
que O O
le O O
profesa O O
invariable, O O
su O O
apasioriado O O
discípulo O O
y O O
amigo", O O
Salta O B-LOC
, O O
15 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
de O I-DATE
1820 O I-DATE
(carta O O
396). O O
La O O
condición O O
de O O
condiscípulo O O
y O O
de O O
discípulo O O
aquí O O
mencionada O O
no O O
tiene O O
nada O O
que O O
ver O O
con O O
la O O
"educación" O O
en O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
desde O O
fines O O
de O O
1805 O B-DATE
 O I-DATE
hasta O O
fines O O
de O O
1807 O B-DATE
, O O
período O O
a O O
que O O
alude O O
la O O
madre O O
pues, O O
si O O
bien O O
tanto O O
Castro O B-PER
 O I-PER
como O O
Pacheco O B-PER
de O I-PER
Melo O I-PER
se O O
trasladaron O O
a O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
el O O
uno O O
lo O O
hizo O O
cuando O O
ya O O
Güemes O B-PER
, O O
luego O O
de O O
su O O
primera O O
estada O O
en O O
la O O
capital O B-LOC
del O I-LOC
Virreinato O I-LOC
, O O
había O O
regresado O O
a O O
su O O
ciudad O O
natal, O O
y O O
el O O
otro, O O
en O O
1817 O B-DATE
. O O
En O O
cuanto O O
a O O
" O O
Marianito O B-PER
Sánchez O I-PER
", O O
si O O
es O O
el O O
Mariano O B-PER
Plácido O I-PER
Sánchez O I-PER
del O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Caballería O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
como O O
creemos, O O
es O O
cierto O O
que O O
viajó O O
a O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
a O O
principios O O
de O O
siglo, O O
mas O O
no O O
con O O
el O O
propósito O O
de O O
cursar O O
estudios, O O
sino O O
para O O
proseguir O O
su O O
carrera O O
de O O
miliciano O O
en O O
las O O
fuerzas O O
de O O
la O O
Capital, O O
donde O O
lo O O
encontramos O O
agregado O O
al O O
cuerpo O O
de O O
"Arribeños" O O
como O O
teniente O O
con O O
antigüedad O O
al O O
11 O B-DATE
de O I-DATE
setiembre O I-DATE
de O I-DATE
1807 O I-DATE
. O O
Nada O O
decimos O O
en O O
cuanto O O
a O O
del O B-PER
Corro O I-PER
, O O
por O O
desconocer O O
su O O
curriculum O O
Vitae, O O
fuera O O
de O O
que O O
era O O
primo O O
del O O
doctor O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Castro O I-PER
y O O
de O O
que O O
en O O
1816 O B-DATE
 O I-DATE
se O O
desempeñaba O O
como O O
oficial O O
de O O
la O O
secretaría O O
del O O
supremo O O
director O B-PER
Pueyrredón O I-PER
. O O
Enrique O B-PER
Udaondo O I-PER
, O O
hablando O O
del O O
presbítero O O
Pacheco O B-PER
de O I-PER
Melo O I-PER
, O O
manifiesta O O
que O O
éste O O
"cursó O O
sus O O
primeros O O
estudios O O
en O O
una O O
escuela O B-LOC
elemental O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
donde O O
tuvo O O
por O O
condiscípulo O O
a O O
Martín O B-PER
Güemes O I-PER
". O O
No O O
nos O O
da, O O
empero, O O
el O O
nombre O O
de O O
dicha O O
escuela O O
ni O O
el O O
origen O O
del O O
dato. O O
Para O O
nosotros, O O
la O O
versión O O
de O O
Udaondo O B-PER
 O I-PER
es O O
insostenible. O O
La O O
diferencia O O
de O O
edad, O O
nada O O
menos O O
que O O
siete O O
años, O O
entre O O
Pacheco O B-PER
de O I-PER
Melo O I-PER
, O O
nacido O O
en O O
1778 O B-DATE
, O O
y O O
Güemes O B-PER
, O O
nacido O O
en O O
1785 O B-DATE
, O O
excluye O O
a O O
nuestro O O
juicio, O O
la O O
posibilidad O O
de O O
que O O
hayan O O
cursado O O
juntos O O
las O O
primeras O O
letras, O O
propias O O
de O O
la O O
escuela O O
elemental. O O
Aparte O O
de O O
las O O
escuelas O O
elementaies, O O
existían O O
entonces O O
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
institutos O O
de O O
enseñanza O O
superior. O O
En O O
uno O O
de O O
ellos O O
se O O
desempeñó O O
como O O
"maestro O O
de O O
artes", O O
es O O
decir, O O
como O O
profesor O O
de O O
Filosofía O O
el O O
doctor O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Castro O I-PER
. O O
Así O O
lo O O
corrobora O O
el O O
siguiente O O
asiento O O
de O O
un O O
oficio O O
datado O O
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
el O O
5 O B-DATE
de O I-DATE
mayo O I-DATE
de O I-DATE
1797 O I-DATE
, O O
del O O
gobernador O O
don O O
Ramón O B-PER
García O I-PER
de O I-PER
León O I-PER
y O I-PER
Pizarro O I-PER
dirigido O O
al O O
Virrey: O O
"Con O O
el O O
nº O O
344 O O
dice O O
haber O O
trasladado O O
la O O
orden O O
de O O
V.E. O O
de O O
23 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
al O O
maestro O O
en O O
artes O O
don O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Castro O I-PER
para O O
que O O
continúe O O
regenteando O O
la O O
Cátedra O O
de O O
Filosofía" O O
(A.G.N., O O
" O O
Virreinato O B-LOC
, O O
Santa O B-LOC
Fe O I-LOC
, O O
etc.". O O
Indices O O
1796 O B-DATE
/ O O
1809 O B-DATE
, O O
n` O O
1254, O O
“L-17-9-5"). O O
''Indice O O
de O O
los O O
informes O O
y O O
oficios O O
que O O
en O O
esta O O
ocasión O O
se O O
remiten O O
por O O
el O O
señor O O
Intendente O B-PER
Gobernador O I-PER
y O I-PER
Capitán O I-PER
General O I-PER
de O I-PER
la O I-PER
Provincia O I-PER
de O I-PER
Salta O I-PER
al O O
Excelentísimo O O
señor O O
Virrey O B-PER
de O I-PER
Buenos O I-PER
Aires O I-PER
”. O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Castro O I-PER
, O O
hijo O O
de O O
Feliciano O B-PER
Castro O I-PER
y O O
M O O
argarita O B-PER
González O I-PER
, O O
nació O O
en O O
Salta O B-LOC
 O I-LOC
en O O
1776 O B-DATE
 O I-DATE
(papeles O O
en O O
N.A.). O O
Cursó O O
filosofía O O
y O O
teología O O
en O O
Córdoba O B-LOC
 O I-LOC
("Noticia" O O
sobre O O
su O O
vida O O
en O O
el O O
Prontuario O O
de O O
práctica O O
forense, O O
del O O
que O O
él O O
fue O O
autor, O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
1865 O B-DATE
). O O
Luego O O
de O O
hallarse O O
en O O
Salta O B-LOC
, O O
en O O
los O O
años O O
1797 O B-DATE
y O O
1800 O B-DATE
, O O
se O O
trasladó O O
al O O
Alto O B-LOC
Perú O I-LOC
, O O
En O O
Chuquisaca O O
se O O
recibió O O
de O O
bachiller O O
'en O O
cánones O O
el O O
28 O B-DATE
de O I-DATE
marzo O I-DATE
de O I-DATE
1803 O I-DATE
(Valentín O O
Abecia: O O
Historia O O
de O O
Chuquisaca, O O
Sucre O B-LOC
, O O
Bolivia O B-LOC
, O O
1939 O B-DATE
, O O
pág. O O
357). O O
Actuó O O
como O O
secretario O O
privado O O
del O O
Presidente O O
de O O
la O O
Audiencia O O
y O O
Gobernador O O
de O O
la O O
Plata O O
don O O
Ramón O B-PER
García O I-PER
de O I-PER
León O I-PER
y O I-PER
Pizarro O I-PER
, O O
luego O O
como O O
subdelegado O O
de O O
Yungas O B-LOC
 O I-LOC
en O O
la O O
provincia O O
de O O
La O B-LOC
Paz O I-LOC
("Noticia" O O
arriba O O
citada), O O
y, O O
en O O
1808 O B-DATE
, O O
como O O
defensor O O
de O O
pobres O O
en O O
lo O O
criminal O O
en O O
la O B-LOC
Plata O I-LOC
(papeles O O
en O O
N.A.). O O
Por O O
fin O O
se O O
radicó O O
en O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
(Jacinto O O
R. O O
Yaben: O O
Biografías O O
argentinas O O
y O O
sudamericanas, O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
1938 O B-DATE
, O O
tomo O O
1, O O
pág. O O
881; O O
Ricardo O B-PER
Levene O I-PER
: O O
La O O
Academia O O
de O O
Jurisprudencia O O
y O O
la O O
vida O O
de O O
su O O
fundador O O
el O O
doctor O O
Manuel O B-PER
Antonio O I-PER
Castro O I-PER
, O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
, O O
19,pág. O O
16 O O
y O O
siguientes; O O
Arrotea O B-PER
, O O
García O B-PER
y O O
Casabal O B-PER
: O O
Diccionario O O
histórico O O
biográfico O O
nacional, O O
tomo O O
1, O O
pág. O O
222). O O
En O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
testó O O
el O O
16 O B-DATE
de O I-DATE
agosto O I-DATE
de O I-DATE
1832 O I-DATE
ante O O
el O O
escribano O O
Luis O B-PER
López O I-PER
, O O
y O O
falleció O O
seis O O
días O O
después, O O
o O O
sea O O
el O O
22 O O
del O O
mismo O O
mes O O
y O O
año O O
(debemos O O
el O O
dato O O
a O O
gentileza O O
del O O
señor O O
Carlos O B-PER
Ibarguren O I-PER
, O O
hijo). O O
A O O
raíz O O
de O O
los O O
sucesos O O
habidos O O
en O O
el O O
año O O
1809 O B-DATE
 O I-DATE
"el O O
doctor O O
Castro O B-PER
 O I-PER
dejó O O
sus O O
cargos O O
en O O
Chuquisaca O B-LOC
 O I-LOC
y O O
se O O
trasladó O O
a O O
Buenos O B-LOC
Aires O I-LOC
en O O
donde O O
solicitó O O
de O O
la O O
Audiencia O O
se O O
admitiese O O
el O O
ejercicio O O
de O O
su O O
profesión, O O
que O O
le O O
fue O O
concedido" O O
(Diccionario O O
Histórico O O
Argentino' O O
de O O
R. O B-PER
Piccirilli O I-PER
y O O
otros). O O
José O B-PER
Andrés O I-PER
Pacheco O I-PER
de O I-PER
Melo O I-PER
, O O
el O O
'condiscípulo", O O
nació O O
en O O
Salta O B-LOC
en O O
1778 O B-DATE
( O O
Miguel O B-PER
Solá O I-PER
: O O
Diccionario O O
histórico O O
biográfica O O
de O O
Salta, O O
Salta O B-LOC
, O O
1964 O B-DATE
, O O
pág. O O
122). O O
Recibió O O
las O O
órdenes O O
sagradas O O
en O O
Córdoba O B-LOC
 O I-LOC
en O O
1801 O B-DATE
 O I-DATE
(Revista O O
Güemes, O O
Nº O O
49, O O
del O O
9 O B-DATE
de O I-DATE
julio O I-DATE
de O I-DATE
1910 O I-DATE
, O O
y O O
revista O O
Nuestra O O
Historia, O O
año O O
1, O O
nº O O
8, O B-DATE
de O I-DATE
marzo O I-DATE
de O I-DATE
1916 O I-DATE
, O O
pág. O O
13). O O
Se O O
graduó O O
de O O
bachiller O O
en O O
cánones, O O
en O O
Chuquisaca O B-LOC
el O O
2 O B-DATE
de O I-DATE
diciembre O I-DATE
de O I-DATE
1804 O I-DATE
, O O
y O O
se O O
doctoró O O
en O O
teología O O
el O O
7 O B-DATE
de O I-DATE
febrero O I-DATE
de O I-DATE
1808 O I-DATE
(Abecia: O O
op. O O
cit., O O
pág. O O
849). O O
Posteriormente O O
desempeñó O O
el O O
curato O O
de O O
Libilibi, O O
según O O
Miguel O B-PER
Solá O I-PER
en O O
ese O O
desempeño O O
se O O
encontraba O O
Pacheco O B-PER
 O I-PER
cuando O O
se O O
produjo O O
la O O
Revolución O O
de O O
Mayo O O
(Dicelonario O O
Histórico O O
de O O
Salta). O O
Al O O
parecer, O O
no O O
salió O O
del O O
Alto O B-PER
Perú O I-PER
hasta O O
1816 O B-DATE
, O O
año O O
en O O
que O O
se O O
incorporó O O
al O O
Congreso O B-LOC
Nacional O I-LOC
reunido O O
en O O
Tucumán O B-LOC
. O O
Mariano O B-PER
Plácido O I-PER
Sánchez O I-PER
fue O O
nombrado, O O
en O O
el O O
Regimiento O B-LOC
de O I-LOC
Caballería O I-LOC
de O I-LOC
Salta O I-LOC
, O O
alférez O O
el O O
15 O B-DATE
de O I-DATE
abril O I-DATE
de O I-DATE
1803 O I-DATE
, O O
y O O
teniente O O
el O O
15 O B-DATE
de O I-DATE
setiembre O I-DATE
de O I-DATE
1904 O I-DATE
(A.G.N.; O O
"Despachos O O
y O O
cédulas O O
de O O
premios", O O
libro O O
18, O O
foja O O
226, O O
índices: O O
y O O
"Tomás O O
de O O
Razón", O O
pág. O O
824). O O
Presumimos O O
que O O
fue O O
a O O
esta O O
cátedra O O
a O O
la O O
que O O
concurrieron O O
simultáneamente, O O
allá O O
por O O
1800 O B-DATE
, O O
Güemes O B-PER
, O O
a O O
la O O
sazón O O
de O O
quince O O
años O O
y O O
Pacheco O B-PER
de O I-PER
Melo O I-PER
, O O
de O O
veintidós, O O
pues O O
esta O O
clase O O
de O O
estudios, O O
a O O
diferencia O O
de O O
los O O
primarios, O O
sí O O
admite O O
cierta O O
disparidad O O
de O O
edades O O
en O O
los O O
concurrentes. O O
3.—Lo O O
precedentemente O O
expuesto O O
nos O O
muestra O O
la O O
falta O O
de O O
precisión O O
existente O O
en O O
cuanto O O
a O O
los O O
estudios O O
del O O
prócer. O O
Lo O O
que O O
sí O O
podemos O O
afirmar, O O
es O O
que O O
su O O
cultura O O
era O O
amplia O O
y O O
elevada. O O
Dirigiéndose O O
a O O
Juan O B-PER
José O I-PER
Fernández O I-PER
Campero O I-PER
, O O
marqués O O
de O O
Tojo, O O
el O O
9 O B-DATE
de O I-DATE
setiembre O I-DATE
de O I-DATE
1815 O I-DATE
(carta O O
95), O O
Gúemes O B-PER
 O I-PER
se O O
expresa O O
en O O
los O O
siguientes O O
términos: O O
"Para O O
hallar O O
la O O
verdad O O
debemos O O
dudar, O O
decía O O
Carthecio O B-PER
, O O
de O O
todas O O
cosas". O O
Tal O O
alusión O O
a O O
la O O
duda O O
metódica O O
de O O
Descartes O B-PER
, O O
así O O
como O O
la O O
propiedad O O
del O O
lenguaje O O
que O O
se O O
advierte O O
en O O
toda O O
la O O
correspondencia, O O
tanto O O
oficial O O
cuanto O O
privada, O O
salida O O
de O O
su O O
pluma, O O
parece O O
probar O O
que O O
Güemes O B-PER
 O I-PER
había O O
cursado O O
estudios O O
superiores O O
y O O
ello O O
aparte O O
de O O
los O O
correspondientes O O
a O O
su O O
carrera O O
militar. O O
Como O O
una O O
prueba O O
más O O
ponemos O O
aquí O O
las O O
siguientes O O
palabras O O
suyas O O
contenidas O O
en O O
el O O
oficio O O
que O O
dirigió O O
a O O
Belgrano O B-PER
 O I-PER
el O O
27 O B-DATE
de O I-DATE
setiembre O I-DATE
de O I-DATE
1817 O I-DATE
(A.G.N., O O
X-4-2-2, O O
Ejército O O
Auxiliar, O O
1917/19): O O
"Las O O
Provincias, O O
dice O O
Cicerón O B-PER
, O O
deben O O
mirarse O O
como O O
los O O
diferentes O O
barrios O O
de O O
una O O
misma O O
ciudad, O O
tener O O
por O O
objeto O O
en O O
sus O O
acciones O O
el O O
bien O O
general O O
de O O
la O O
República, O O
porque O O
de O O
otra O O
suerte O O
en O O
vano O O
es O O
aspirar O O
a O O
un O O
feliz O O
establecimiento". O O